<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Tecnologia &#8211; CryptoBags</title>
	<atom:link href="/category/tecnologia/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>A fonte de conhecimento crypto</description>
	<lastBuildDate>
	Mon, 16 Jul 2018 21:54:27 +0000	</lastBuildDate>
	<language>pt-BR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.1.1</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2018/03/cropped-favicon-1-32x32.png</url>
	<title>Tecnologia &#8211; CryptoBags</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Contratos Inteligentes: uma nova dimensão para a Blockchain</title>
		<link>/contratos-inteligentes-uma-nova-dimensao-para-a-blockchain/</link>
				<pubDate>Wed, 02 May 2018 17:51:17 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gabriel Soares]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Blockchain]]></category>
		<category><![CDATA[Tecnologia]]></category>
		<category><![CDATA[blockchain]]></category>
		<category><![CDATA[ethereum]]></category>
		<category><![CDATA[smart contracts]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://34.206.71.53/?p=713</guid>
				<description><![CDATA[No primeiro artigo da série “Blockchain, Mudança de Paradigma”, vimos como Satoshi Nakamoto propôs uma nova moeda digital que não]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">No <a href="/blockchain-como-tudo-comecou/">primeiro artigo</a> da série </span><i><span style="font-weight: 400;">“Blockchain, Mudança de Paradigma”, </span></i><span style="font-weight: 400;">vimos como Satoshi Nakamoto propôs uma nova moeda digital que não necessita de nenhuma autoridade central reguladora para existir, o Bitcoin. Para realizar isso ele/ela descreveu uma tecnologia chamada Blockchain, que nada mais é do que um banco de dados que guarda o valor detido por cada pessoa. Este sistema é seguro, muitas vezes considerado impossível de hackear, pois é descentralizado e utiliza incentivos econômicos para estimular os participantes a deixá-lo mais seguro. Já se passaram 10 anos desde que este sistema foi criado e muitas melhorias já foram efetuadas, mas a premissa de que ele é impossível de hackear continua verdadeira.</span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Além da Bitcoin</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Por volta de 2013, a comunidade crypto começou a perceber que o conceito por trás da Blockchain poderia ser usado para realizar muito mais do que apenas moedas digitais. Um dos primeiros novos casos de uso foi a Namecoin, que utiliza a Blockchain para guardar informações importantes de identidade e evitar os riscos que vêm junto com a centralização. Você lembra do caso que aconteceu em 2016 no qual <a href="http://gizmodo.uol.com.br/servidor-dns-derrubou-internet/">boa parte da internet ficou fora do ar</a>? </span><span style="font-weight: 400;">Isso aconteceu pois um servidor de DNS (basicamente uma tabela que guarda informações sobre diversos sites para que o seu navegador saiba como acessá-los) foi atacado por hackers. A centralização deste tipo de serviço fez com que este ataque tivesse enormes impactos e boa parte do mundo ocidental ficasse incapaz de acessar sites como o Reddit, Twitter, Spotify. A Namecoin propõe, entre outras coisas, um serviço de DNS descentralizado, no qual ataques como esse seriam impossíveis ou teriam impactos mínimos, pois esta tabela estaria guardada em milhões de computadores (todos os participantes desta Blockchain) e não apenas em um único local.</span></span></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #18188c; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><em><strong>Curiosidade:</strong> <span style="font-weight: 400;">enquanto este artigo estava sendo escrito (dia 24 de abril de 2018), outro ataque de DNS ocorreu, desta vez no mundo crypto. Registros de DNS do site MyEtherWallet (carteira de criptoativos online) foram trocados e os visitantes do site foram redirecionados para um site falso. Cerca de 150 mil dólares foram roubados em forma de criptoativos.</span></em></span></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Ainda em 2013, uma pessoa chamada Vitalik Buterin propôs uma nova tecnologia que viria a se tornar rapidamente o segundo criptoativo mais valioso de todos, logo atrás da Bitcoin, a Ethereum. O raciocínio por trás da tecnologia é incrivelmente simples: em vez de criarmos uma Blockchain nova para cada aplicação com suas próprias regras, criaremos uma Blockchain programável, que é capaz de executar quaisquer regras imagináveis. No jargão tecnológico, ele criou uma Blockchain de propósito geral. A Blockchain da Ethereum não guarda apenas quantos Ethers (nome do ativo) cada pessoa possui, mas também guarda um conjunto de regras para que estes Ethers sejam transferidos de uma pessoa para outra. Estas regras são chamadas de contratos inteligentes (</span><i><span style="font-weight: 400;">smart contracts</span></i><span style="font-weight: 400;"> em inglês). Estes contratos não podem ser violados, pois uma vez que as condições do contrato sejam cumpridas, a Blockchain irá executar automaticamente todas as suas consequências, que geralmente se traduzem em transferências de ativos de uma pessoa para outra.</span></span></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #18188c; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><em><strong>Curiosidade:</strong> <span style="font-weight: 400;">Vitalik Buterin nasceu em 1994, ou seja, tinha apenas 19 anos de idade propôs Ethereum.</span></em></span></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>O quê são contratos inteligentes?</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><img class="size-medium alignright" src="https://i.giphy.com/media/9UTGNBE2QCnq8/giphy.webp" alt="Burlando máquina de refrigerantes" width="350" height="248" />Para entender melhor tudo isso, vamos analisar o que é um contrato inteligente. Este termo foi criado em 1996 por um cientista da computação chamado Nick Szabo. Segundo ele, o jeito mais simples de entender um contrato inteligente é pensar em uma máquina de refrigerantes. Toda máquina de refrigerantes possui um contrato que é executado automaticamente com regras bem definidas:</span></p>
<ul style="text-align: justify;">
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Você insere dinheiro, e então recebe refrigerante</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Inserir dinheiro e não receber refrigerante é uma violação do contrato</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Receber refrigerante sem inserir dinheiro também é uma violação do contrato</span></li>
</ul>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">É fácil de entender como a máquina de refrigerantes executa este contrato entre você e ela automaticamente.</span></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #18188c; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><em><strong>Curiosidade:</strong> <span style="font-weight: 400;">muitos acreditam que <strong>Nick Szabo</strong> é a verdadeira identidade de <strong>Satoshi Nakamoto</strong>. Em 1998, Nick propôs um sistema de moeda digital descentralizado que utilizaria incentivos econômicos e criptografia como seu protocolo de segurança, na época ele chamou este sistema de <strong>“Bit Gold”</strong>. Em 2008, pouco antes, da <strong>Bitcoin</strong> ser criada, Nick teria comentado em um fórum que estava implementando este sistema. Nick nega qualquer alegação de que ele é Satoshi Nakamoto.</span></em></span></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Agora vamos estender este conceito ao contrato entre duas pessoas. Quando você vende uma casa, por exemplo, você assina um contrato com o comprador citando todas as regras deste contrato incluindo o preço a ser pago e a forma de pagamento. Após isso você vai ao cartório e registra a transferência da propriedade desta casa ao comprador.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><img class="alignleft" src="https://media.giphy.com/media/xUOrwlI2plti5cJfgI/giphy.gif" alt="Assinando contrato" width="369" height="207" />Neste caso, o Estado (acessado através do cartório), é o responsável por determinar quem possui aquela casa. Entretanto, nós já vimos que a Blockchain pode servir para registrar muito mais do que propriedade de moedas. Imagine então que o registro da sua casa não seja um documento guardado em um arquivo do cartório, mas sim um registro na Blockchain. Assim, um contrato inteligente poderia ser programado, listando todas as regras da venda da sua casa. Uma vez que ele seja assinado pelas duas partes do contrato (comprador e vendedor utilizando suas senhas privadas, falarei mais sobre isso em outro artigo), a Blockchain irá automaticamente executar a transferência do dinheiro (em forma de criptomoedas) para você e a transferência do registro da sua casa para o comprador. Em nenhum momento você precisaria ir ao cartório para executar essa transferência ou o comprador precisaria ir ao banco pedir a transferência do dinheiro para você, isso seria feito automaticamente, o que é extremamente mais eficiente em muitos sentidos.<br />
</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Outro benefício dos contratos inteligentes é a eliminação de qualquer tipo de fraude. Imagine que o vendedor transfira o registro no cartório mas o comprador não realize o pagamento, isto seria uma violação do contrato e uma disputa judicial teria que ser feita. No caso da Blockchain, o comprador não teria como fazer isso, pois essas duas transferências ocorreriam atomicamente, ou as duas acontecem, ou nenhuma das duas, exatamente como na máquina de refrigerantes.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Um mundo de possibilidades</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Não é difícil imaginar como este conceito pode ser aplicado em milhares de outros casos e irá revolucionar muitos outros mercados. Já existem aplicações descentralizadas utilizando Blockchain para resolver os mais diversos tipos de problemas, desde redes sociais até a venda e compra de energia renovável. Se quiser saber mais sobre isto leia o nosso artigo <a href="/blockchain-muito-alem-das-moedas-digitais/">Blockchain: muito além das moedas digitais</a>. No próximo artigo iremos analisar com mais detalhes a Blockchain de propósito geral da Ethereum e entender melhor o que são </span><i><span style="font-weight: 400;">tokens</span></i><span style="font-weight: 400;"> e qual o seu papel nisso tudo.</span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><b>Referências</b></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Artigos como este exigem uma enorme simplificação dos conceitos abordados para manter a simplicidade e legibilidade. Criptomoedas é um assunto que envolve uma quantidade enorme de campos de estudo como: criptografia, sistemas distribuídos, bancos de dados, teoria dos jogos, macroeconomia e microeconomia. Deixo aqui uma lista de referências para todos que tiverem vontade de se aprofundar em alguns dos assuntos abordados neste artigo:</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Procedimento atual da compra e venda de imóveis no Brasil &#8211; </span><a href="https://lucascezar.jusbrasil.com.br/artigos/504108568/a-escritura-publica-de-compra-e-venda-de-bens-imoveis"><span style="font-weight: 400;">https://lucascezar.jusbrasil.com.br/artigos/504108568/a-escritura-publica-de-compra-e-venda-de-bens-imoveis</span></a></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Smart Contracts: Building Blocks for Digital Markets (Nick Szabo, 1996) &#8211; </span><a href="http://www.fon.hum.uva.nl/rob/Courses/InformationInSpeech/CDROM/Literature/LOTwinterschool2006/szabo.best.vwh.net/smart_contracts_2.html"><span style="font-weight: 400;">http://www.fon.hum.uva.nl/rob/Courses/InformationInSpeech/CDROM/Literature/LOTwinterschool2006/szabo.best.vwh.net/smart_contracts_2.html</span></a></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Secure Property Titles with Owner Authority </span><span style="font-weight: 400;">(Nick Szabo, 1998) &#8211; </span><a href="http://nakamotoinstitute.org/secure-property-titles/#selection-7.7-7.51"><span style="font-weight: 400;">http://nakamotoinstitute.org/secure-property-titles/#selection-7.7-7.51</span></a></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Vitalik Buterin &#8211; </span><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Vitalik_Buterin"><span style="font-weight: 400;">https://pt.wikipedia.org/wiki/Vitalik_Buterin</span></a></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Ethereum &#8211; <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ethereum">https://pt.wikipedia.org/wiki/Ethereum</a></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Peço desculpas se alguns estão em inglês, se alguém quiser material mais avançado em português, por favor comente aqui e poderemos encontrar ou mesmo criá-lo.</span></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Blockchain: muito além das moedas digitais</title>
		<link>/blockchain-muito-alem-das-moedas-digitais/</link>
				<pubDate>Sat, 21 Apr 2018 13:04:00 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Fernanda Momo]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Blockchain]]></category>
		<category><![CDATA[Tecnologia]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://34.206.71.53/?p=699</guid>
				<description><![CDATA[Aquela tradicional pergunta de quem nasceu primeiro, o ovo ou a galinha, no contexto atual, pode ser aplicada aos conceitos]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Aquela tradicional pergunta de quem nasceu primeiro, o ovo ou a galinha, no contexto atual, pode ser aplicada aos conceitos de Bitcoin e Blockchain. Em muitos casos eles são descritos como sinônimo (o que é um erro!) ou apenas dizem que um é o motor de funcionamento do outro. Bom, como vocês já leram em outros posts aqui do CryptoBags (se não leram, acessem aqui! Rápido! hehe) quando Satoshi Nakamoto escreveu seu artigo com uma solução para o problema do gasto duplo da economia e possibilitou a exclusão do intermediário das transações, ele deu origem ao Bitcoin. O Bitcoin nesse caso é a solução final dos problemas levantados por Nakamoto, mas o que está por trás dessa solução é toda uma metodologia e estrutura tecnológica que chamamos de Blockchain. Portanto, respondendo à pergunta de quem nasceu primeiro: os dois nasceram juntos, pois um é a consequência do outro.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><b>O mais interessante a se questionar agora é o que mais a Blockchain pode fazer? Ela é apenas aplicável a Bitcoin? Em que áreas essa tecnologia pode ser utilizada?</b></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Saibam inicialmente que a Bitcoin não é a única aplicação para a Blockchain de forma que diversas empresas estão interessadas nesta tecnologia tendo em vista seu potencial disruptivo. Os potenciais usos dessa tecnologia são tão grandes que os autores do livro Blockchain Revolution destacam que a tecnologia que provavelmente terá o maior impacto sobre o futuro da economia mundial, superando os carros autônomos, energia solar ou a inteligência artificial é a Blockchain.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Conceitualmente, entende-se a Blockchain como um banco de dados distribuído,</span><span style="font-weight: 400;"> compartilhado</span><span style="font-weight: 400;"> e criptografado que serve como um repositório público irreversível e incorruptível de informações. A partir dessa estrutura tecnológica é possível, pela primeira vez, que pessoas não relacionadas cheguem a um consenso sobre a ocorrência de uma determinada transação ou evento sem a necessidade de um intermediário. E tendo em vista essas características, pesquisadores e organizações estudam e testam possibilidades de uso dessa tecnologia para além das moedas digitais. </span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Nesse sentido, através de uma pesquisa realizada em artigos científicos publicados sobre esse tema até 2017 foi possível identificar uma variedade de possibilidades do uso da Blockchain, de forma que há diversas áreas do conhecimento estudando esse tema e não apenas áreas mais técnicas e que abordem a forma que a Blockchain deve estar estruturada. Há estudos que abordam temas como, por exemplo, regulação e possíveis aplicações em diversas áreas. Por fim destaca-se que as áreas de conhecimento dos artigos analisados foram: Ciências Sociais Aplicadas, Ciências Exatas e da Terra, Engenharias, Ciência da Saúde e Linguística, Letras e Artes. (Caso queiram ver mais resultados deste estudo, clique aqui).</span></p>
<p style="text-align: justify;"><img class="wp-image-708 alignleft" src="/wp-content/uploads/2018/04/30742713_1850247328351480_7031274806909599744_n-300x179.png" alt="áreas de aplicação para a blockchain" width="333" height="199" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/30742713_1850247328351480_7031274806909599744_n-300x179.png 300w, /wp-content/uploads/2018/04/30742713_1850247328351480_7031274806909599744_n.png 567w" sizes="(max-width: 333px) 100vw, 333px" /></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Como é possível visualizar na figura, cada área do conhecimento visualiza potenciais de uso e desafios nesta tecnologia. Por exemplo, os estudos da área de Ciências Sociais e Aplicadas discutem sobre possíveis regulamentos, prevenção de Fraudes, enquanto que as áreas de Ciências Exatas e da Terra e Engenharias estão focadas no aprimoramento dessa tecnologia, compartilhamento de informações, uso de dispositivos relacionados a IoT (internet das coisas), eficiência energética.</span> <span style="font-weight: 400;">As Ciências da Saúde visualizam a Blockchain como uma oportunidade em relação a segurança dos dados dos pacientes e a área de Linguística, Letras e Artes estuda a possibilidade do uso da Blockchain para escriturar os direitos autorais. </span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Portanto, a Blockchain não está restrita a criptomoedas e envolve também o uso dessa tecnologia para registrar propriedades de ativos de diversas naturezas (ações, imóveis, automóveis, bolsas</span> <span style="font-weight: 400;">de luxo, obra de arte), e até a utilização para registros públicos como destacado no artigo Corporate Governance and Blockchain. Além disso, há a possibilidade de aplicações dessa tecnologia que vão além da moeda, finanças e mercado que ocorrem particularmente as áreas de governo, saúde, ciência, cultura e arte.</span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><b>Muita coisa né? É fácil compreender o porquê esta tecnologia está sendo considerada como a internet dos negócios.</b></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Lógico que o que vimos aqui é apenas um resumo inicial sobre esse tema! Certamente teremos muito mais o que conversar sobre isso (o que é maravilhoso, não?! Haha). Nos próximos artigos vamos aprofundar nossos conhecimentos em casos de uso dessa Tecnologia… e, caso já queiram explorar um pouco mais esse tema, acessem os textos indicados a seguir e que foram a base para construção deste artigo.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Abraços!</span></p>
<p style="text-align: justify;">
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><b>FONTES:</b></span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">MOMO, F.S.; BEHR, A. Blockchain: perfil das pesquisas divulgadas em periódicos acadêmicos.</span><b> XX SEMEAD </b><span style="font-weight: 400;">– Seminários em Administração, USP – São Paulo, 2017.</span></span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">NAKAMOTO, S. </span><b>Bitcoin</b><span style="font-weight: 400;">: a peer-to-peer electronic cash system. 2008. Disponível em: </span></span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">http://bitcoin.org/bitcoin.pdf</span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">TAPSCOTT, D.; TAPSCOTT, A. </span><b>Blockchain Revolution</b><span style="font-weight: 400;">. New York: Penguin Random House LLC, 2016.</span></span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">WRIGHT, A.; DE FILIPPI, P. </span><b>Decentralized Blockchain Technology and the Rise of Lex Cryptographia</b><span style="font-weight: 400;">. New York: Social Science Research Network, 2015.</span></span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">YERMACK, D. </span><b>Corporate Governance and Blockchains</b><span style="font-weight: 400;">. Review of Finance. v. 21, n. 1, 2017.</span></span></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>A Permacultura do Dinheiro: o quê Bitcoin tem a ver com sustentabilidade?</title>
		<link>/a-permacultura-do-dinheiro-bitcoin-sustentabilidade/</link>
				<pubDate>Sat, 17 Mar 2018 17:47:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[André Soares]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Bitcoin]]></category>
		<category><![CDATA[Blockchain]]></category>
		<category><![CDATA[Permacultura]]></category>
		<category><![CDATA[blockchain]]></category>
		<category><![CDATA[dinheiro]]></category>
		<category><![CDATA[permacultura]]></category>
		<category><![CDATA[revolução]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://34.206.71.53/?p=646</guid>
				<description><![CDATA[A carta Imagine: Você vive na Europa e o ano é 1788. Chega uma carta de um amigo distante. A]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<p><strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 14pt;">A carta</span></strong></p>
<p><img class="size-full wp-image-614 alignright" style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; text-align: justify;" src="/wp-content/uploads/2018/03/letter.gif" alt="" width="420" height="237" /></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Imagine: Você vive na Europa e o ano é 1788. Chega uma carta de um amigo distante</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">. A carta </span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">é um chamado e, ao mesmo tempo, um aviso: Uma revolução está por </span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">acontecer dentro de um ano. Este amigo lhe dá algumas informaç</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">ões e fatos que, a princípio, lhe parecem muito confusos, indefinidos, até mesmo impossível de crer. Ele diz que tudo vai mudar radicalmen</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">te.  Avisa que a maior redistribuição de renda da história está por acontecer. Ele diz que a família real será eliminada e que toda a economia d</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">everá ser redesenhada para adaptar-se a uma virada completa nos meios de </span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">produção e consumo. O amigo vai mais longe e informa q</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">ue se você optar por participar desta revolução, mantendo-se informado, terá mais oportunidade de uma vida melhor para si e seus desc</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">endentes. Caso opte por manter-se como espectador curioso e cético, expressando apenas seus medos e sua aversão ao risco pode, mais tarde, contentar-se com o que lhe for designado. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Deve ser difícil imaginar um cenário destes. No entanto é exatamente isto que aconteceu com a Revolução Francesa, que mudou toda a vida na sociedade européia e no mundo ocidental. A classe dominante conheceu a guilhotina (inventada por um dentista de classe média), e a economia foi alterada de tal forma que foram necessárias várias gerações para se adaptar ao “mundo moderno”. De fato, ainda estamos nos adaptando, e uma nova revolução bate na porta.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Na revolução da Blockchain provavelmente não teremos a guilhotina. No entanto as mudanças econômicas serão muito mais transformadoras. E não se iluda sobre seus conceitos atuais de estabilidade, renda, emprego e distribuição de riqueza. Tudo vai mudar.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">A alternativa é aprender. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 14pt;"><b>O que é dinheiro?</b></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Abra sua carteira. Tem algum dinheiro? Tire uma nota. Qualquer uma. Este dinheiro é conhecido como “<span  data-qtipstyle="bootstrap" data-disable_auto_translation="true" data-termcontent="excerpt" data-termid="639" class="itg-glossary"><a  href="/glossary/fiat/" title="Fiat" target="_blank">Fiat</a></span>”, ou moeda fiduciária.  Segundo a Wikipédia: o dinheiro Fiat é “qualquer título não conversível”. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Não conversível, como assim? É o dinheiro emitido pelo governo federal, sem lastro em ouro, ou qualquer outro objeto de valor intrínseco. O valor do dinheiro Fiat está apenas na </span><b>confiança</b><span style="font-weight: 400;"> depositada pela população neste governo que o imprime, e na promessa de que estes pedaços de papel impresso têm, de fato, algum valor de troca para produtos ou serviços. Em outras palavras, o dinheiro tem o valor que as pessoas dão a ele no momento e na realidade econômica de oferta e procura. </span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Qualquer pessoa que tenha vivido no Brasil nas décadas de 70 e 80 ou que viva agora na Venezuela ou no Zimbábue conhece bem a realidade da hiperinflação, quando o dinheiro perde valor a cada momento que passa. O trabalho de um mês é pago no último dia, quando o valor do dinheiro é uma fração do que era quando você estava trabalhando. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">O dinheiro é isto. Um símbolo de valor. Impresso e distribuído pelo governo central para que as pessoas possam realizar suas atividades dentro da economia nacional e internacional. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Mas como acontece esta “distribuição” de forma que, ao menos aparentemente, o dinheiro sempre parece se acumular nas mãos de alguns poucos e sempre falta para a maior parte da população? </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 14pt;"><b>A economia funciona de acordo com um plano</b></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Assim como em uma sinfonia, a permanência humana na natureza poderia ser harmônica. A permacultura é o conhecimento que permite o desenho desta harmonia. A economia é a organização das transações de valor que ocorrem em cada escala da interação humana. A cada dia que passa, a distribuição de riqueza no planeta está mais concentrada no topo de uma pirâmide social. O desequilíbrio no mundo natural avança proporcionalmente a esta desigualdade econômica da sociedade. A medida que o valor econômico é centralizado nas mãos de poucos, avançamos com a destruição dos ecossistemas. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Hoje bilhões de pessoas passam suas vidas semi-escravizadas a um sistema econômico perverso, que cria medo para vender segurança, destrói a privacidade dos indivíduos para garantir o anonimato das instituições de controle político e econômico. A perpetuação do analfabetismo econômico na grande parte da população facilita este controle dos donos do poder.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Hoje, no Zimbábue, as pessoas têm telefone celular mas não têm dinheiro. O dinheiro perdeu seu valor a ponto de ser calculado pelo peso das notas. Uma sacola cheia de dinheiro tem menos valor que uma sacola vazia. No Brasil de hoje, uma pessoa da classe trabalhadora passará de 30 a 40 anos de vida servindo a um sistema financeiro que foi desenhado para acumular riqueza no topo da pirâmide.  Uma criança nascida hoje, em uma família de classe média normal, tem pouquíssimas chances de um dia ser dona do seu destino, comprar uma casa ou atingir independência econômica. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">A história nos ensina que as civilizações não são estáticas. As mudanças sociais e tecnológicas acontecem à revelia das classes dominantes.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 14pt;"><b>Sai o dinheiro, entra a Blockchain</b></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Desde a invenção do computador até agora, pouca coisa mudou na realidade socioeconômica do mundo. Enquanto isto, tecnologicamente passamos por mudanças exponencialmente maiores e mais rápidas. Dois anos atrás ainda era um sonho a possibilidade de veículos em trânsito sem motorista. Este ano uma empresa está coletando dados referentes a mil milhas de condução sem motorista a cada dez horas. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">A internet pavimentou o caminho para um mundo informatizado. O conhecimento se tornou rapidamente acessível. No entanto, 230 anos depois da Revolução Francesa ainda podemos ver a metade da população do planeta sem acesso a uma conta bancária ou qualquer outro serviço financeiro.   </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Conhecimento é uma força neutra. Ou seja, pode ser usado com fins benéficos e democráticos ou para concentrar ainda mais o poder nas mãos de um ditador. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">A Permacultura pode ser usada para criar comunidades sustentáveis ou enriquecer um monopólio. A Blockchain é uma tecnologia que pode ser usada para a </span><b>descentralização do poder</b><span style="font-weight: 400;">, entregando ao indivíduo o controle sobre suas transações econômicas, sem o controle do Estado, mas pode também ser utilizada para concentrar riqueza e poder ainda mais nas mãos de poucos.</span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Uma criança nascida hoje não terá a necessidade de uma conta bancária e possivelmente nunca usará talões de cheques ou dinheiro “vivo”. O dinheiro, como é conhecido pela maioria da população, deverá estar extinto em menos de vin</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">te anos. A economia digital estará em tudo. A Bitcoin é a pontinha desse iceberg que emerge em velocidade exponencial. Novas tecnologias com potencial descentralizador estão sendo desenvolvidas em cima da Blockchain a cada dia que passa.</span></p>
<p><img class="wp-image-618 alignright" style="text-align: justify; font-family: helvetica, arial, sans-serif;" src="/wp-content/uploads/2018/03/people.gif" alt="" width="396" height="221" /></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Mas o que isto significa para o cidadão comum? Aquele trabalhador </span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">que carrega </span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">suas</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"> c</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">o</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">nta</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">s at</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">é o final</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"> do mês? Em poucas palavras: Oportunidade e desafio.  </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Qualquer pessoa, em qualquer lugar ou em qualquer nível econômico participa </span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">da econ</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">omia, de uma forma ou de outra. Esta participação individual na economia é o fio da navalha. É o ponto de ação. É onde o indivíduo pode escolher. O desafio é de pensar diferente, a partir de um conhecimento novo que está disponível. A oportunidade é de e</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">xercer seu poder individual de escolha e se preparar ativamente para esta nova sociedade que já está aí.</span></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Blockchain: como tudo começou?</title>
		<link>/blockchain-como-tudo-comecou/</link>
				<pubDate>Wed, 21 Feb 2018 16:34:45 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gabriel Soares]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Bitcoin]]></category>
		<category><![CDATA[Blockchain]]></category>
		<category><![CDATA[Tecnologia]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://34.206.71.53/?p=515</guid>
				<description><![CDATA[Muitos de nós já ouvimos falar de . É o nome da tecnologia por trás de criptomoedas como a Bitcoin.]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Muitos de nós já ouvimos falar de <span  data-qtipstyle="bootstrap" data-termcontent="excerpt" data-termid="677" class="itg-glossary"><a  href="/glossary/blockchain/" title="Blockchain" target="_blank">Blockchain</a></span>. É o nome da tecnologia por trás de criptomoedas como a Bitcoin. Mas como esta tecnologia funciona e porquê ela é tão revolucionária? Este é o assunto que vou explorar de forma simples na série de artigos “<em>Blockchain, Mudança de Paradigma</em>”, não apenas do ponto de vista tecnológico, mas também sociológico e econômico.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 14pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Como tudo começou?</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Não há como desvencilhar a história da <em>Blockchain</em> da história da Bitcoin. A <em>Blockchain</em> foi inicialmente proposta como uma tecnologia a ser usada para a criação de uma moeda digital e universal sem autoridade central, a Bitcoin. Mas para entendermos a motivação para criar uma moeda deste tipo, temos de dar um passo para trás e entender primeiramente o que são moedas e porquê elas existem.</span></p>
<p><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>A origem das moedas</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Desde os primórdios da civilização, ou mesmo antes disso, realizamos trocas. Trocar é uma das maneiras mais simples que dois indivíduos têm de colaborar para atingir um objetivo. Se eu tenho algo que outro indivíduo quer mais do que eu e este indivíduo tem algo que eu desejo mais do que ele, nós podemos trocar. Muitos tipos de troca podem ser realizadas, comida por proteção, abrigo por água, armas por comida, etc.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Até a invenção das moedas, as trocas eram muito limitadas pois precisávamos encontrar alguém que desejava exatamente o que podíamos dar e que tinha exatamente o que queríamos. Os seres humanos logo perceberam que poderiam usar coisas que têm valor para a maioria dos indivíduos (comida, por exemplo) como um intermediário para trocas. Se eu possuo armas e desejo abrigo, posso trocar minhas armas por comida e após isso, minha comida por abrigo. Surgiam assim as moedas de troca, que inicialmente eram produtos fáceis de armazenar e de dividir em quantidades arbitrárias (grãos e posteriormente metais preciosos).</span></p>
<p><iframe style="width: 60%; float: right; margin-left: 30px;" src="http://www.youtube.com/embed/SkjrvsTf6ew" width="400" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span></iframe></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">O uso de moedas permitiu a especialização de indivíduos de uma forma que antes era impossível. Para sobreviver, não era mais necessário aprender a caçar, plantar, colher, construir abrigo e se defender. Cada indivíduo poderia se especializar em uma única tarefa e trocar seus serviços por moedas para que pudesse adquirir o resto de suas necessidades. Surgiram assim as profissões: agricultores, ferreiros, artesãos, cozinheiros, construtores, guardas, etc.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Com o crescimento das civilizações, os Estados logo perceberam o valor de poder rastrear as trocas que eram feitas entre indivíduos e começaram a marcar as moedas com seus símbolos, o que ficou conhecido como cunhar moedas. Para garantir este poder, os Estados obrigavam seus cidadãos a realizar comércio e pagar impostos utilizando sua moeda.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Assim foi por muito tempo até o surgimento dos bancos. Falarei mais sobre o papel dos bancos neste sistema em outro artigo. Por enquanto, basta entender a proposta básica de valor dos bancos: “mantemos suas moedas em segurança para você e cobramos um preço por este serviço, eis um certificado emitido por nós para comprovar que você possui esta quantia em nossos cofres.”</span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>O papel-moeda</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">A relação entre bancos e Estados sempre foi muito forte. Um dos bancos mais famosos da história foi o banco da família </span><i><span style="font-weight: 400;">de Medici</span></i><span style="font-weight: 400;">, uma família de Florença de extremo poder político durante os séculos XV, XVI e XVII. Inspirado pelos bancos, os Estados passaram a também guardar os metais preciosos em seus cofres e a emitir certificados destes metais em vez de cunhar moedas. Surgia assim o papel-moeda que todos conhecemos e usamos até hoje.</span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Não demorou muito para os Estados perceberem que as pessoas já nem se importavam mais com o que estava guardado nos cofres. O papel-moeda era a moeda que poderia ser usada para trocar, pouco importava se ela era um certificado de algo ou não, a própria escassez do papel-moeda era suficiente para que ela tenha valor por si só. </span><img class="alignleft" src="https://media.giphy.com/media/13ln9K5TWkNTLa/giphy.gif" width="357" height="200" /><span style="font-weight: 400;">Logo o papel moeda deixou de ser certificado de qualquer coisa, se tornou apenas uma promes</span><span style="font-weight: 400;">sa, </span><span style="font-weight: 400;">uma promessa</span><span style="font-weight: 400;"> de que alguém o aceitaria como método de pagamento, e isto é de fa</span><span style="font-weight: 400;">to o suficiente.</span><span style="font-weight: 400;"> </span><span style="font-weight: 400;">Assim o Estado, toda vez que precisasse de mais dinheiro para pagar uma dívida ou investir recursos, poderia imprimir m</span><span style="font-weight: 400;">ai</span><span style="font-weight: 400;">s papel-moeda, entretanto isso torna o papel-moeda menos escasso, e a lei da procura e da oferta f</span><span style="font-weight: 400;">az com q</span><span style="font-weight: 400;">ue o seu valor diminua e necessitemos de mais papel-moeda para comprar um produto, conhecemos isso como inflação.</span></span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Reserva fracionária</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Existe outro sistema também responsável pela inflação, um sistema que provém da íntima relação entre bancos e Estados, ele é conhecido como reserva fracionária. Bancos não são obrigados a manter guardado em cofres todo o dinheiro que lhes é confiado, eles podem emprestar parte deste dinheiro a outras pessoas e cobrar uma pequena taxa por isso, um empréstimo. Entretanto, um empréstimo normalmente também é depositado em um banco e este banco também possui o direito de emprestar parte deste dinheiro. Isso faz com que o dinheiro inicialmente depositado seja reinjetado no sistema financeiro, multiplicando o valor inicialmente depositado e contribuindo para a inflação. Este sistema, conhecido como reserva fracionária, possui uma enorme fragilidade: caso algum devedor não pague o empréstimo, o banco se torna incapaz de garantir que terá o dinheiro que diz ter. Isso funciona pois em nenhum momento todos os clientes de um banco vão retirar todo o seu dinheiro depositado ao mesmo tempo, ou vão?</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">No início dos anos 2000, os bancos estavam aproveitando este sistema para realizar cada vez mais empréstimos e obter mais lucros. Foi então que começaram a emprestar dinheiro a pessoas de alto risco, com poucas garantias de que este dinheiro seria devolvido. Isso aconteceu pois um tipo de empréstimo em específico chamado de hipoteca começou a ser um dos investimentos mais procurados pois era considerado seguro e possuía uma boa taxa de retorno. Quando a inadimplência começou a aumentar, a fragilidade do sistema começou a ser exposta e um pânico generalizado tomou conta de todo o mercado financeiro. Este pânico não é nenhuma surpresa, o quê você faria se soubesse que talvez o seu banco não fosse capaz de garantir o dinheiro que você depositou nele? Sim, exatamente aquilo que todos os clientes de um banco não podem fazer ao mesmo tempo. Todos conhecemos este momento recente da história: a crise de 2007, a maior crise econômica desde a grande depressão de 1929. Foi então que a relação íntima entre bancos e Estados se mostrou ainda mais evidente. </span><img class=" alignright" style="text-align: justify;" src="https://media.giphy.com/media/NTur7XlVDUdqM/giphy.gif" width="481" height="271" /><span style="font-weight: 400;">O gov</span><span style="font-weight: 400;">erno dos Estados Unidos gastou quantidades exorbitantes de dinheiro (muitas vezes imprimindo mais) para salvar bancos e outras empresas da falência e cortar a reação em cadeia causada pela crise. O plano funcionou e a crise, apesar de ainda ter consequências nos dias de hoje, “acabou”. Mas o sistema não mudou, as dívidas dos Estados ainda são simplesmente impagáveis e bancos e Estados ainda sobrevivem com base na ideia de que podem adiar indefinidamente este problema.<br />
</span></span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 14pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Origem da Bitcoin e da <em>Blockchain</em></strong></span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Em outubro de 2008, coincidentemente um ano após a crise que colocou em evidência a fragilidade do sistema em que vivemos, uma pessoa (ou um grupo de pessoas) cuja identidade ninguém sabe ao certo, usando o pseudônimo <strong>Satoshi Nakamoto</strong>, publicou em uma lista de e-mails um documento de 9 páginas intitulado “</span><i><span style="font-weight: 400;"><strong>Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System</strong>” </span></i><span style="font-weight: 400;">(Bitcoin: Um sistema Peer-to-Peer de dinheiro eletrônico). Este documento apresentava com detalhes técnicos um sistema de dinheiro digital que não necessitava de bancos ou Estados para existir.</span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Criar um sistema de moedas digitais sem a necessidade de uma autoridade central é muito mais difícil do que pode parecer. Perguntas como “Quem emite as moedas?” e “Como evitamos que as moedas sejam transferidas pras pessoas erradas?” ou “O que acontece se o sistema for hackeado?” logo aparecem. Satoshi propôs um único sistema onde muitos computadores trabalham juntos para decidir quem possui quantas moedas e todos estão de acordo com isso. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Este sistema, nada mais é do que um banco de dados que guarda todas as transações de moedas que ocorreram desde o início da história do sistema. Essas transações são reunidas em grupos com várias transações chamados de blocos, estes blocos são “salvos” um após o outro criando uma cadeia de blocos (<em>Blockchain</em>).  A <em>Blockchain</em> da Bitcoin nada mais é que o registro de todas as transações de Bitcoin que já ocorreram.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Mas como decidimos quais transações são as verdadeiras? Cada bloco de transações, para ser aceito pela rede, precisa conter uma espécie de chave eletrônica, como uma senha. Não há como saber com antecedência qual será esta chave, apenas podemos verificar se uma chave está correta ou não. Por isso, todos os computadores participando desta rede competem para encontrar primeiro uma chave correta para cada bloco (tentando várias chaves diferentes). Quando um computador encontra uma chave correta, ele envia este bloco com sua chave para todos os participantes que aceitam este novo bloco como parte da <em>Blockchain</em>. Para alterar as transações ocorridas em um bloco, um computador teria que encontrar uma nova chave para aquele bloco, mas provavelmente quando ele a encontrasse, novos blocos já teriam sido adicionados à <em>Blockchain</em> e ele teria de alterar estes blocos também. Fazer isso em uma rede com milhares de computadores competindo para adicionar blocos é virtualmente impossível. É por isso que não há como hackear a <em>Blockchain</em>, desde que existam muitos computadores pertencendo a pessoas diferentes competindo para adicionar blocos. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Ok, mas porquê alguém colocaria seu computador para trabalhar e tentar adicionar blocos na rede? É aí que reside a genialidade do sistema, na minha opinião. Cada transação de Bitcoin deve pagar uma pequena taxa de acordo com o valor da transação, esta taxa é destinada ao dono do computador que encontrar a chave correta daquele bloco. É por isso que milhares de computadores competem para encontrar a chave dos blocos, pois aquele que a encontrar receberá como recompensa todas as taxas daquele bloco de transações. Este processo é chamado de <span  data-qtipstyle="bootstrap" data-termcontent="excerpt" data-termid="683" class="itg-glossary"><a  href="/glossary/proof-of-work/" title="Proof-of-Work" target="_blank">Proof-of-Work</a></span></span><span style="font-weight: 400;"> mas é mais conhecido como “minerar Bitcoins”. Esta dificuldade artificial criada pelo mecanismo de “encontrar chaves corretas” adicionado ao incentivo financeiro faz com que o sistema de decisão se torne descentralizado em milhões ou mesmo centenas de milhões de computadores pertencentes a pessoas diferentes. Assim, ninguém possui a capacidade de decidir quais transações são as verdadeiras, é a rede inteira de computadores que decide isso.</span></span></p>
<p><iframe style="width: 60%; float: right; margin-left: 30px;" src="http://www.youtube.com/embed/T38mpPBBqv8" width="400" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span></iframe></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Vimos como podemos garantir que Bitcoins podem ser transferidas de uma pessoa para a outra, mas como elas foram criadas? As Bitcoins ainda não pararam de ser criadas. A recompensa dos mineradores normalmente vai além das taxas de transações, eles ganham também um número fixo de Bitcoins novas que não existiam na rede até então. Este número fixo vai diminuindo conforme a quantidade de blocos que já existem na <em>Blockchain</em>, e continuará diminuindo indefinidamente. Assim, a rede garante matematicamente que nunca existirão mais do que 21 milhões de Bitcoins no mundo. Este mecanismo foi criado para impossibilitar a inflação (se quiser saber mais sobre escassez e de onde vem o valor da Bitcoin leia nosso artigo <a href="/criptoativos-dinamica-de-mercado/">Criptoativos: dinâmica de mercado</a>).</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Ao elaborar este sistema, Satoshi Nakamoto mostrou para o mundo que é possível existir uma moeda digital, universal, com transações rápidas sem a necessidade de nenhuma autoridade central. Além disso criou um mecanismo para evitar a infla</span><span style="font-weight: 400;">ção e evitar o controle estatal das moedas. Esta tecnologia está sendo usada atualmente para muito mais coisas além de moedas digitais, como veremos em artigos futuros. O legado da Bitcoin recém começou.</span></span></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #18188c; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><em><strong>Curiosidade:</strong> A frase <span style="font-weight: 400;">“</span><span style="font-weight: 400;">The Times 03/Jan/2009 Chancellor on brink of second bailout for banks” </span></em><span style="font-weight: 400;">(&#8220;Chanceler prestes a resgatar bancos pela segunda vez&#8221;) é o título de uma matéria de capa do jornal Times no dia 3 de janeiro de 2009. Ela está incluída no primeiro bloco da <em>Blockchain</em> da Bitcoin, conhecido como <strong>Genesis Block</strong>. Além de provar que a <em>Blockchain</em> começou após essa data, a frase também é considerada como uma critica de Satoshi ao sistema responsável pela crise de 2007 e 2008.</span></span></p>
<hr />
<p><img class="aligncenter" src="https://media.giphy.com/media/5D5uU0019KvDi/source.gif" alt="In cryptography we trust" width="135" height="137" /></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 14pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Referências</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Artigos como este exigem uma enorme simplificação dos conceitos abordados para manter a simplicidade e legibilidade. Criptomoedas é um assunto que envolve uma quantidade enorme de campos de estudo como: criptografia, sistemas distribuídos, bancos de dados, teoria dos jogos, macroeconomia e microeconomia. Deixo aqui uma lista de referências para todos que tiverem vontade de se aprofundar em alguns dos assuntos abordados neste artigo: </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">&#8220;O que é moeda fiduciária? Para quê serve?&#8221;<strong> </strong>&#8211; https://www.creditooudebito.com.br/moeda-fiduciaria-serve/</span></p>
<p><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Bancos e Reserva Fracionária &#8211; <a href="https://www.youtube.com/watch?v=JG5c8nhR3LE">https://www.youtube.com/watch?v=JG5c8nhR3LE</a></span></p>
<p><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System &#8211; https://bitcoin.org/bitcoin.pdf</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Peço desculpas se a maioria está em inglês, se alguém quiser material mais avançado em português, por favor comente aqui e poderemos encontrar ou mesmo criá-lo.</span></p>
<p>￼</p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>
