<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Investimentos &#8211; CryptoBags</title>
	<atom:link href="/category/investimentos/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>A fonte de conhecimento crypto</description>
	<lastBuildDate>
	Mon, 16 Jul 2018 21:54:27 +0000	</lastBuildDate>
	<language>pt-BR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.1.1</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2018/03/cropped-favicon-1-32x32.png</url>
	<title>Investimentos &#8211; CryptoBags</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>A Permacultura do Dinheiro: o quê Bitcoin tem a ver com sustentabilidade?</title>
		<link>/a-permacultura-do-dinheiro-bitcoin-sustentabilidade/</link>
				<pubDate>Sat, 17 Mar 2018 17:47:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[André Soares]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Bitcoin]]></category>
		<category><![CDATA[Blockchain]]></category>
		<category><![CDATA[Permacultura]]></category>
		<category><![CDATA[blockchain]]></category>
		<category><![CDATA[dinheiro]]></category>
		<category><![CDATA[permacultura]]></category>
		<category><![CDATA[revolução]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://34.206.71.53/?p=646</guid>
				<description><![CDATA[A carta Imagine: Você vive na Europa e o ano é 1788. Chega uma carta de um amigo distante. A]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<p><strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 14pt;">A carta</span></strong></p>
<p><img class="size-full wp-image-614 alignright" style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; text-align: justify;" src="/wp-content/uploads/2018/03/letter.gif" alt="" width="420" height="237" /></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Imagine: Você vive na Europa e o ano é 1788. Chega uma carta de um amigo distante</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">. A carta </span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">é um chamado e, ao mesmo tempo, um aviso: Uma revolução está por </span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">acontecer dentro de um ano. Este amigo lhe dá algumas informaç</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">ões e fatos que, a princípio, lhe parecem muito confusos, indefinidos, até mesmo impossível de crer. Ele diz que tudo vai mudar radicalmen</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">te.  Avisa que a maior redistribuição de renda da história está por acontecer. Ele diz que a família real será eliminada e que toda a economia d</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">everá ser redesenhada para adaptar-se a uma virada completa nos meios de </span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">produção e consumo. O amigo vai mais longe e informa q</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">ue se você optar por participar desta revolução, mantendo-se informado, terá mais oportunidade de uma vida melhor para si e seus desc</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">endentes. Caso opte por manter-se como espectador curioso e cético, expressando apenas seus medos e sua aversão ao risco pode, mais tarde, contentar-se com o que lhe for designado. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Deve ser difícil imaginar um cenário destes. No entanto é exatamente isto que aconteceu com a Revolução Francesa, que mudou toda a vida na sociedade européia e no mundo ocidental. A classe dominante conheceu a guilhotina (inventada por um dentista de classe média), e a economia foi alterada de tal forma que foram necessárias várias gerações para se adaptar ao “mundo moderno”. De fato, ainda estamos nos adaptando, e uma nova revolução bate na porta.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Na revolução da Blockchain provavelmente não teremos a guilhotina. No entanto as mudanças econômicas serão muito mais transformadoras. E não se iluda sobre seus conceitos atuais de estabilidade, renda, emprego e distribuição de riqueza. Tudo vai mudar.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">A alternativa é aprender. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 14pt;"><b>O que é dinheiro?</b></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Abra sua carteira. Tem algum dinheiro? Tire uma nota. Qualquer uma. Este dinheiro é conhecido como “<span  data-qtipstyle="bootstrap" data-disable_auto_translation="true" data-termcontent="excerpt" data-termid="639" class="itg-glossary"><a  href="/glossary/fiat/" title="Fiat" target="_blank">Fiat</a></span>”, ou moeda fiduciária.  Segundo a Wikipédia: o dinheiro Fiat é “qualquer título não conversível”. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Não conversível, como assim? É o dinheiro emitido pelo governo federal, sem lastro em ouro, ou qualquer outro objeto de valor intrínseco. O valor do dinheiro Fiat está apenas na </span><b>confiança</b><span style="font-weight: 400;"> depositada pela população neste governo que o imprime, e na promessa de que estes pedaços de papel impresso têm, de fato, algum valor de troca para produtos ou serviços. Em outras palavras, o dinheiro tem o valor que as pessoas dão a ele no momento e na realidade econômica de oferta e procura. </span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Qualquer pessoa que tenha vivido no Brasil nas décadas de 70 e 80 ou que viva agora na Venezuela ou no Zimbábue conhece bem a realidade da hiperinflação, quando o dinheiro perde valor a cada momento que passa. O trabalho de um mês é pago no último dia, quando o valor do dinheiro é uma fração do que era quando você estava trabalhando. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">O dinheiro é isto. Um símbolo de valor. Impresso e distribuído pelo governo central para que as pessoas possam realizar suas atividades dentro da economia nacional e internacional. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Mas como acontece esta “distribuição” de forma que, ao menos aparentemente, o dinheiro sempre parece se acumular nas mãos de alguns poucos e sempre falta para a maior parte da população? </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 14pt;"><b>A economia funciona de acordo com um plano</b></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Assim como em uma sinfonia, a permanência humana na natureza poderia ser harmônica. A permacultura é o conhecimento que permite o desenho desta harmonia. A economia é a organização das transações de valor que ocorrem em cada escala da interação humana. A cada dia que passa, a distribuição de riqueza no planeta está mais concentrada no topo de uma pirâmide social. O desequilíbrio no mundo natural avança proporcionalmente a esta desigualdade econômica da sociedade. A medida que o valor econômico é centralizado nas mãos de poucos, avançamos com a destruição dos ecossistemas. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Hoje bilhões de pessoas passam suas vidas semi-escravizadas a um sistema econômico perverso, que cria medo para vender segurança, destrói a privacidade dos indivíduos para garantir o anonimato das instituições de controle político e econômico. A perpetuação do analfabetismo econômico na grande parte da população facilita este controle dos donos do poder.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Hoje, no Zimbábue, as pessoas têm telefone celular mas não têm dinheiro. O dinheiro perdeu seu valor a ponto de ser calculado pelo peso das notas. Uma sacola cheia de dinheiro tem menos valor que uma sacola vazia. No Brasil de hoje, uma pessoa da classe trabalhadora passará de 30 a 40 anos de vida servindo a um sistema financeiro que foi desenhado para acumular riqueza no topo da pirâmide.  Uma criança nascida hoje, em uma família de classe média normal, tem pouquíssimas chances de um dia ser dona do seu destino, comprar uma casa ou atingir independência econômica. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">A história nos ensina que as civilizações não são estáticas. As mudanças sociais e tecnológicas acontecem à revelia das classes dominantes.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 14pt;"><b>Sai o dinheiro, entra a Blockchain</b></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Desde a invenção do computador até agora, pouca coisa mudou na realidade socioeconômica do mundo. Enquanto isto, tecnologicamente passamos por mudanças exponencialmente maiores e mais rápidas. Dois anos atrás ainda era um sonho a possibilidade de veículos em trânsito sem motorista. Este ano uma empresa está coletando dados referentes a mil milhas de condução sem motorista a cada dez horas. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">A internet pavimentou o caminho para um mundo informatizado. O conhecimento se tornou rapidamente acessível. No entanto, 230 anos depois da Revolução Francesa ainda podemos ver a metade da população do planeta sem acesso a uma conta bancária ou qualquer outro serviço financeiro.   </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Conhecimento é uma força neutra. Ou seja, pode ser usado com fins benéficos e democráticos ou para concentrar ainda mais o poder nas mãos de um ditador. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">A Permacultura pode ser usada para criar comunidades sustentáveis ou enriquecer um monopólio. A Blockchain é uma tecnologia que pode ser usada para a </span><b>descentralização do poder</b><span style="font-weight: 400;">, entregando ao indivíduo o controle sobre suas transações econômicas, sem o controle do Estado, mas pode também ser utilizada para concentrar riqueza e poder ainda mais nas mãos de poucos.</span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Uma criança nascida hoje não terá a necessidade de uma conta bancária e possivelmente nunca usará talões de cheques ou dinheiro “vivo”. O dinheiro, como é conhecido pela maioria da população, deverá estar extinto em menos de vin</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">te anos. A economia digital estará em tudo. A Bitcoin é a pontinha desse iceberg que emerge em velocidade exponencial. Novas tecnologias com potencial descentralizador estão sendo desenvolvidas em cima da Blockchain a cada dia que passa.</span></p>
<p><img class="wp-image-618 alignright" style="text-align: justify; font-family: helvetica, arial, sans-serif;" src="/wp-content/uploads/2018/03/people.gif" alt="" width="396" height="221" /></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Mas o que isto significa para o cidadão comum? Aquele trabalhador </span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">que carrega </span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">suas</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"> c</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">o</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">nta</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">s at</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">é o final</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"> do mês? Em poucas palavras: Oportunidade e desafio.  </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Qualquer pessoa, em qualquer lugar ou em qualquer nível econômico participa </span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">da econ</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">omia, de uma forma ou de outra. Esta participação individual na economia é o fio da navalha. É o ponto de ação. É onde o indivíduo pode escolher. O desafio é de pensar diferente, a partir de um conhecimento novo que está disponível. A oportunidade é de e</span><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">xercer seu poder individual de escolha e se preparar ativamente para esta nova sociedade que já está aí.</span></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Investindo no mercado crypto: por onde eu começo?</title>
		<link>/investindo-no-mercado-crypto-por-onde-comeco/</link>
				<pubDate>Thu, 15 Mar 2018 08:31:48 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[@cryptoretto]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Altcoins]]></category>
		<category><![CDATA[Bitcoin]]></category>
		<category><![CDATA[Investimentos]]></category>
		<category><![CDATA[bitcoin]]></category>
		<category><![CDATA[carteira]]></category>
		<category><![CDATA[exchange]]></category>
		<category><![CDATA[how to]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://34.206.71.53/?p=568</guid>
				<description><![CDATA[Por onde eu começo? &#8220;Como eu compro Bitcoin?&#8221; &#8220;Onde o Bitcoin fica guardado?&#8221; &#8220;Quanto dinheiro preciso investir?&#8221; &#8220;É seguro comprar]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 14pt;"><strong>Por onde eu começo?</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><em>&#8220;Como eu compro Bitcoin?&#8221; &#8220;Onde o Bitcoin fica guardado?&#8221; &#8220;Quanto dinheiro preciso investir?&#8221; &#8220;É seguro comprar Bitcoin?&#8221; &#8220;Posso usar Bitcoin para alguma coisa?&#8221;</em></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">São muitas as perguntas de quem quer entrar no mercado de criptoativos. O objetivo deste artigo é responder algumas delas e preparar você para a revolução tecnológica mais importante do século!</span></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; color: #18188c;"><em><strong>Curiosidade:</strong> O Bitcoin foi a primeira cryptocurrency criada, em 2009. Hoje, no momento em que este artigo é escrito, mais de 1500 moedas e tokens diferentes estão disponíveis para compra!</em></span></p>
<p style="text-align: justify;"><img class="wp-image-569 alignleft" src="/wp-content/uploads/2018/03/mario-coins.gif" alt="" width="358" height="323" /></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-size: 14pt;"><strong>Onde eu compro Bitcoin?</strong></span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">A maneira mais fácil de comprar Bitcoin<em> </em>é através das <em><strong>crypto exchanges</strong>. Exchanges</em><strong><em> </em></strong>são corretoras especializadas que comercializam determinados capitais. Em outras palavras, são plataformas que nos permitem vender e comprar tokens e moedas de outras pessoas. Para acessar estas plataformas você precisa fazer um cadastro no site da <em>exchange</em>, que pode ser aprovado automaticamente ou mediante verificação da empresa.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Em geral, <em>exchanges </em>que aceitam depósito/retirada de <span  data-qtipstyle="bootstrap" data-disable_auto_translation="true" data-termcontent="excerpt" data-termid="639" class="itg-glossary"><a  href="/glossary/fiat/" title="fiat" target="_blank">fiat</a></span> possuem um processo mais rigoroso de verificação. <em>Selfies</em>, identidade e comprovação de residência são algumas das exigências mais comuns. Já no caso das <em>exchanges</em> que permitem apenas depósito/retirada de <em>cryptocurrencies,</em> o processo de verificação da conta é bem mais simples, sendo efetuado em poucas horas na maioria das vezes. Não é difícil de se imaginar o porquê desta diferenciação de rigor uma vez que sabemos a importância do controle Estatal sobre as moedas nacionais (veja mais detalhes no artigo <a href="/blockchain-como-tudo-comecou/">Blockchain: Como Tudo Começou</a>).</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Apenas as principais moedas podem ser compradas com fiat, como é o caso da Bitcoin, da Ethereum ou da Litecoin. Estas são chamadas de <strong>moedas-base</strong>, pois permitem a conversão da moeda nacional para <em>cryptocurrency</em>. A partir da compra das moedas-base, outras moedas e tokens podem ser adquiridos. Portanto, cada <em>exchange</em> possui determinados <strong>Pares de Troca (</strong><strong><em>trading pairs)</em></strong>, que permitem a conversão de criptoativos.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Vamos entender melhor como funciona este processo partindo do princípio:</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>1º Comprar <em>cryptocurrency </em>com fiat</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Para efetuarmos a compra de moedas-base, precisamos criar uma conta em uma <em>exchange</em> habilitada para conversão de fiat para criptomoedas. Se você estiver no Brasil, as principais <em>exchanges</em> que permitem esta transação são: <span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong><a href="https://foxbit.com.br/">Foxbit</a></strong>, <strong><a href="https://www.mercadobitcoin.com.br/">Mercado Bitcoin</a></strong>, <strong><a href="https://bitcointrade.com.br/">BitcoinTrade</a> </strong>e <strong><a href="https://braziliex.com/">Braziliex</a></strong>. A conta pode ser criada em alguns minutos seguindo as orientações do site, no entanto, para habilitar a transferência de fiat você deve fornecer uma série de documentos, como já foi citado acima. </span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Devido ao enorme volume de pessoas entrando no mercado, algumas <em>exchanges</em> estão experimentando um congestionamento acentuado, o que atrasa muitas vezes a verificação da sua conta. Tenha paciência e entre em contato com as equipes de suporte. Este é mais um sinal de que você está no caminho certo!</span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">As formas mais comuns de se transferir fiat para as <em>exchanges </em>são através de transferências bancárias ou cartão de crédito. Tome cuidado com o crédito, <strong>não</strong> oferecemos consultoria de investimentos mas esperamos que você preserve seu capital. </span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">No momento em que o dinheiro é creditado na sua conta da <em>exchange</em> você pode iniciar as compras. Cada <em>exchange </em>possui uma determinada lista de tokens e coins que podem ser comercializados, por este motivo é comum que os investidores do mercado crypto tenham contas em inúmeras corretoras.</span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>2º Comprar <em>cryptocurrency </em>com moedas-base</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Agora que você possui suas primeiras <em>cryptocurrencies</em>, é possível comprar todas as outras. As principais corretoras que comercializam <em>altcoins</em> (moedas alternativas ao Bitcoin) são: <strong><a href="https://www.binance.com/">Binance</a></strong>, <strong><a href="https://bittrex.com/">Bittrex</a></strong>, <strong><a href="https://www.cryptopia.co.nz/Home">Cryptopia</a></strong> e <strong><a href="https://www.kucoin.com/#/">Kucoin</a></strong>. Nenhuma destas é de origem brasileira, o que não impede que você crie uma conta e faça a transferência de criptoativos. Como estas <em>exchanges</em> não possuem <em>trading pairs</em> entre fiat e <em>cryptocurrencies,</em> a verificação da conta é bem mais simples e rápida.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Cada corretora gera um endereço específico de transferência para cada moeda que você possui, permitindo que você receba ou envie <em>cryptocurrencies</em> de uma para outra como se estivesse enviando um e-mail. E o melhor de tudo: este processo não leva mais do que alguns minutos na maioria das vezes!</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Para entendermos melhor vamos ao exemplo: suponha que você possua 1 Bitcoin (BTC) na corretora <strong>Mercado Bitcoin</strong> e deseja comprar este valor equivalente em NEO (NEO), uma moeda que a <em>exchange</em> não negocia. Considere os seguintes passos:</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">a) Faça sua pesquisa e verifique onde e como são negociados os criptoativos que você deseja adquirir, ou seja, qual <em>exchange</em> possui o <em>trading pair</em> <strong>BTC-NEO</strong>. Apenas neste caso você poderá trocar seu Bitcoin por NEO;</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">b) Crie a conta na <em>exchange</em> e atenda aos protocolos de segurança. Para <strong>depósitos</strong> de <em>cryptocurrencies</em> a aprovação é imediata;</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">c) Procure na plataforma da <em>exchange</em> o campo relacionado a depósitos e a moeda que você deseja depositar (Bitcoin, neste caso);</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">d) A corretora vai gerar um <strong>endereço de <em>blockchain</em></strong> para a sua moeda, uma sequência de algarismos que funciona grosseiramente como um endereço de e-mail. Lembre-se que cada moeda possui um endereço diferente, pois cada uma delas possui uma <em>blockchain</em> diferente. <strong>JAMAIS</strong> envie uma moeda para o endereço de outra, isso resultará na perda de seus capitais;</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">e) Acesse a corretora remetente e procure o campo <strong>retiradas</strong>. Neste momento a <em>exchange </em>irá solicitar que você determine a quantidade de capital a ser transferido e o endereço de <em>blockchain </em>a qual será destinado o montante;</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">f) Realize as confirmações de segurança e pronto! Em pouco tempo seus Bitcoins estarão em outra <em>exchange</em> e você poderá adquirir outras <em>cryptocurrencies</em>. </span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-size: 18.6667px;"><b>Quanto preciso investir em Bitcoin?</b></span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><em><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">&#8220;O Bitcoin está muito caro! Como eu faço?&#8221;</span></em><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">. Essa talvez seja a pergunta que está martelando sua cabeça neste momento, mas a resposta pra ela é rápida: <strong>você não precisa comprar um Bitcoin INTEIRO! </strong>O Bitcoin é fracionado em até <strong>8</strong> casas decimais, o que significa que você pode comprar parcelas da moeda. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Exemplo: </span></strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Suponha que você queira investir R$ 100,00 (cem reais) e o valor do Bitcoin atualmente é R$ 40.000,00 (quarenta mil reais).</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">100 / 40.000 = <strong>0,0025</strong>. Esta é a fração de Bitcoin que o seu investimento representa, e nada impede que você compre esta quantidade de Bitcoin.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Para simplificar a compreensão e o possível uso do Bitcoin como moeda, foi criado um consenso para sua quantificação. O valor do Bitcoin pode ser lido a partir da sua última casa decimal e suas unidades são chamadas de <strong>s</strong><strong>atoshis</strong>, em homenagem ao criador.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Exemplo:</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">0,00250000 = 8 casas decimais = <strong>250.000 satoshis</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Portanto, com 250k satoshis é possível adquirir duas pizzas grandes hoje!</span></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #18188c;"><em><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Curiosidade:</strong> Em 17 de Maio de 2010 ocorreu a transação conhecida como o primeiro uso real do Bitcoin. Laszlo Hanyecz, um programador da Flórida, comprou duas pizzas por nada mais nada menos do que <strong>10.000 Bitcoins</strong>! A data é celebrada hoje como o <strong>Bitcoin Pizza Day</strong>.</span></em></span></p>
<p><img class=" wp-image-599 alignright" src="/wp-content/uploads/2018/03/pizza.gif" alt="" width="414" height="295" /></p>
<hr />
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-size: 18.6667px;"><b>Onde eu guardo o Bitcoin?</b></span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Chegamos em um dos maiores medos dos recém chegados ao mundo crypto. <em>&#8220;É possível hackear Bitcoin?&#8221; &#8220;Existe uma carteira para guardar cryptomoedas?&#8221;. </em>Não se assuste, o CryptoBags te dá dicas para um gerenciamento seguro dos seus investimentos!</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">A <em>blockchain</em> <strong>NÃO</strong> pode ser hackeada! Para alterar informações de transações, o número de identidade (<em>hash</em>) do bloco precisa ser alterado também. Como cada bloco da cadeia possui a <em>hash </em>do bloco anterior, <strong>TODOS</strong> os blocos gerados depois deste precisariam ser alterados. Isso é tecnologicamente impossível visto o poder de descentralização da rede. É como se um livro de contas precisasse ser reescrito sempre que alguém quisesse alterar um registro, ao mesmo tempo que o mundo inteiro escreve novos registros neste livro.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">O ponto fraco do sistema reside no armazenamento destes capitais. As <em>exchanges</em> são constantemente alvos de hacks e roubos de criptomoedas, além disso há uma enormidade de golpes que tentam atingir os usuários individualmente. Entretanto, existem algumas carteiras especializadas onde você pode guardar seus investimentos de forma mais segura. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Como citamos anteriormente, o seu saldo fica registrado em um endereço de <em>blockchain</em> diferente para cada moeda que você possui. Para transferir recursos para ou a partir destes endereços você precisa de uma senha, chamada de <strong><em>private key</em></strong>. A proteção das suas <em>private keys</em> é o segredo para o seguro armazenamento dos seus capitais. Vamos às principais opções de carteiras:</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Carteiras online (<em>online wallets</em>)</strong>: Suas criptomoedas são armazenadas em um endereço da <em>blockchain</em> disponibilizado na internet, através de uma plataforma onde você cria uma conta. É um método tão inseguro quanto deixar seus capitais em <em>exchanges</em>, pois suas <em>private keys </em>ficam disponíveis na internet, o que facilita o acesso para os hackers. <strong>Principais: </strong><a href="https://greenaddress.it/en/">GreenAddress</a>, <a href="https://www.bitgo.com/">BitGo</a> e <a href="https://www.coin.space/#">CoinSpace</a>.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Carteiras desktop (<em>desktop wallets</em>)</span></strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">: Os endereços de <em>blockchain</em> neste caso são fornecido por um software, a diferença das carteiras desktop para as carteiras online é o fato de suas <em>private keys</em> ficarem armazenadas no seu computador. Elas podem falhar no momento em que você permite o acesso de um <em>malware</em>, que ocorre através de emails ou sites maliciosos. <strong>Principais:</strong> <a href="https://electrum.org/#home">Electrum</a>, <a href="https://www.exodus.io/">Exodus</a> e <a href="https://bitcoin.org/en/wallets/desktop/windows/bitcoincore/">Bitcoin Core</a>.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Carteiras hardware (<em>hardware wallets</em>)</strong>: Também chamadas de <strong><em>cold wallets</em></strong>, as carteiras hardware são aparelhos que mantém as suas <em>private keys</em> desconectadas de qualquer computador ou rede. São carteiras que habilitam o acesso a</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">o seu endereço de <em>blockchain</em> apenas quando conectadas ao computador, parecidas fisicamente com um <em>pen drive</em>. É sem dúvida o método mais seguro para o armazenamento de seus criptoativos. <strong>Principais: </strong><a href="https://www.ledgerwallet.com/products/ledger-nano-s">Ledger Nano S</a> e <a href="https://trezor.io/">Trezor</a>.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><img class="size-full wp-image-602 alignleft" style="text-align: justify;" src="/wp-content/uploads/2018/03/gold.gif" alt="" width="482" height="271" /></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Todos os tipos de carteira têm suas vantagens. Caso você faça operações frequentes no mercado </span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">e</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"> precisa de agilidade nas transações, uma carteira desktop pode ser uma boa opção. Se você está comprando <em>cryptocurrencies</em> para investi</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">mentos de longo prazo, sem dúvidas uma <em>cold wallet</em> vai ser mais </span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">apropriada. O important</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">e é que você preserve seus criptoativos e se proteja dos golpes. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Boas compras!</span></strong></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Blockchain: como tudo começou?</title>
		<link>/blockchain-como-tudo-comecou/</link>
				<pubDate>Wed, 21 Feb 2018 16:34:45 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gabriel Soares]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Bitcoin]]></category>
		<category><![CDATA[Blockchain]]></category>
		<category><![CDATA[Tecnologia]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://34.206.71.53/?p=515</guid>
				<description><![CDATA[Muitos de nós já ouvimos falar de . É o nome da tecnologia por trás de criptomoedas como a Bitcoin.]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Muitos de nós já ouvimos falar de <span  data-qtipstyle="bootstrap" data-termcontent="excerpt" data-termid="677" class="itg-glossary"><a  href="/glossary/blockchain/" title="Blockchain" target="_blank">Blockchain</a></span>. É o nome da tecnologia por trás de criptomoedas como a Bitcoin. Mas como esta tecnologia funciona e porquê ela é tão revolucionária? Este é o assunto que vou explorar de forma simples na série de artigos “<em>Blockchain, Mudança de Paradigma</em>”, não apenas do ponto de vista tecnológico, mas também sociológico e econômico.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 14pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Como tudo começou?</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Não há como desvencilhar a história da <em>Blockchain</em> da história da Bitcoin. A <em>Blockchain</em> foi inicialmente proposta como uma tecnologia a ser usada para a criação de uma moeda digital e universal sem autoridade central, a Bitcoin. Mas para entendermos a motivação para criar uma moeda deste tipo, temos de dar um passo para trás e entender primeiramente o que são moedas e porquê elas existem.</span></p>
<p><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>A origem das moedas</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Desde os primórdios da civilização, ou mesmo antes disso, realizamos trocas. Trocar é uma das maneiras mais simples que dois indivíduos têm de colaborar para atingir um objetivo. Se eu tenho algo que outro indivíduo quer mais do que eu e este indivíduo tem algo que eu desejo mais do que ele, nós podemos trocar. Muitos tipos de troca podem ser realizadas, comida por proteção, abrigo por água, armas por comida, etc.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Até a invenção das moedas, as trocas eram muito limitadas pois precisávamos encontrar alguém que desejava exatamente o que podíamos dar e que tinha exatamente o que queríamos. Os seres humanos logo perceberam que poderiam usar coisas que têm valor para a maioria dos indivíduos (comida, por exemplo) como um intermediário para trocas. Se eu possuo armas e desejo abrigo, posso trocar minhas armas por comida e após isso, minha comida por abrigo. Surgiam assim as moedas de troca, que inicialmente eram produtos fáceis de armazenar e de dividir em quantidades arbitrárias (grãos e posteriormente metais preciosos).</span></p>
<p><iframe style="width: 60%; float: right; margin-left: 30px;" src="http://www.youtube.com/embed/SkjrvsTf6ew" width="400" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span></iframe></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">O uso de moedas permitiu a especialização de indivíduos de uma forma que antes era impossível. Para sobreviver, não era mais necessário aprender a caçar, plantar, colher, construir abrigo e se defender. Cada indivíduo poderia se especializar em uma única tarefa e trocar seus serviços por moedas para que pudesse adquirir o resto de suas necessidades. Surgiram assim as profissões: agricultores, ferreiros, artesãos, cozinheiros, construtores, guardas, etc.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Com o crescimento das civilizações, os Estados logo perceberam o valor de poder rastrear as trocas que eram feitas entre indivíduos e começaram a marcar as moedas com seus símbolos, o que ficou conhecido como cunhar moedas. Para garantir este poder, os Estados obrigavam seus cidadãos a realizar comércio e pagar impostos utilizando sua moeda.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Assim foi por muito tempo até o surgimento dos bancos. Falarei mais sobre o papel dos bancos neste sistema em outro artigo. Por enquanto, basta entender a proposta básica de valor dos bancos: “mantemos suas moedas em segurança para você e cobramos um preço por este serviço, eis um certificado emitido por nós para comprovar que você possui esta quantia em nossos cofres.”</span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>O papel-moeda</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">A relação entre bancos e Estados sempre foi muito forte. Um dos bancos mais famosos da história foi o banco da família </span><i><span style="font-weight: 400;">de Medici</span></i><span style="font-weight: 400;">, uma família de Florença de extremo poder político durante os séculos XV, XVI e XVII. Inspirado pelos bancos, os Estados passaram a também guardar os metais preciosos em seus cofres e a emitir certificados destes metais em vez de cunhar moedas. Surgia assim o papel-moeda que todos conhecemos e usamos até hoje.</span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Não demorou muito para os Estados perceberem que as pessoas já nem se importavam mais com o que estava guardado nos cofres. O papel-moeda era a moeda que poderia ser usada para trocar, pouco importava se ela era um certificado de algo ou não, a própria escassez do papel-moeda era suficiente para que ela tenha valor por si só. </span><img class="alignleft" src="https://media.giphy.com/media/13ln9K5TWkNTLa/giphy.gif" width="357" height="200" /><span style="font-weight: 400;">Logo o papel moeda deixou de ser certificado de qualquer coisa, se tornou apenas uma promes</span><span style="font-weight: 400;">sa, </span><span style="font-weight: 400;">uma promessa</span><span style="font-weight: 400;"> de que alguém o aceitaria como método de pagamento, e isto é de fa</span><span style="font-weight: 400;">to o suficiente.</span><span style="font-weight: 400;"> </span><span style="font-weight: 400;">Assim o Estado, toda vez que precisasse de mais dinheiro para pagar uma dívida ou investir recursos, poderia imprimir m</span><span style="font-weight: 400;">ai</span><span style="font-weight: 400;">s papel-moeda, entretanto isso torna o papel-moeda menos escasso, e a lei da procura e da oferta f</span><span style="font-weight: 400;">az com q</span><span style="font-weight: 400;">ue o seu valor diminua e necessitemos de mais papel-moeda para comprar um produto, conhecemos isso como inflação.</span></span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Reserva fracionária</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Existe outro sistema também responsável pela inflação, um sistema que provém da íntima relação entre bancos e Estados, ele é conhecido como reserva fracionária. Bancos não são obrigados a manter guardado em cofres todo o dinheiro que lhes é confiado, eles podem emprestar parte deste dinheiro a outras pessoas e cobrar uma pequena taxa por isso, um empréstimo. Entretanto, um empréstimo normalmente também é depositado em um banco e este banco também possui o direito de emprestar parte deste dinheiro. Isso faz com que o dinheiro inicialmente depositado seja reinjetado no sistema financeiro, multiplicando o valor inicialmente depositado e contribuindo para a inflação. Este sistema, conhecido como reserva fracionária, possui uma enorme fragilidade: caso algum devedor não pague o empréstimo, o banco se torna incapaz de garantir que terá o dinheiro que diz ter. Isso funciona pois em nenhum momento todos os clientes de um banco vão retirar todo o seu dinheiro depositado ao mesmo tempo, ou vão?</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">No início dos anos 2000, os bancos estavam aproveitando este sistema para realizar cada vez mais empréstimos e obter mais lucros. Foi então que começaram a emprestar dinheiro a pessoas de alto risco, com poucas garantias de que este dinheiro seria devolvido. Isso aconteceu pois um tipo de empréstimo em específico chamado de hipoteca começou a ser um dos investimentos mais procurados pois era considerado seguro e possuía uma boa taxa de retorno. Quando a inadimplência começou a aumentar, a fragilidade do sistema começou a ser exposta e um pânico generalizado tomou conta de todo o mercado financeiro. Este pânico não é nenhuma surpresa, o quê você faria se soubesse que talvez o seu banco não fosse capaz de garantir o dinheiro que você depositou nele? Sim, exatamente aquilo que todos os clientes de um banco não podem fazer ao mesmo tempo. Todos conhecemos este momento recente da história: a crise de 2007, a maior crise econômica desde a grande depressão de 1929. Foi então que a relação íntima entre bancos e Estados se mostrou ainda mais evidente. </span><img class=" alignright" style="text-align: justify;" src="https://media.giphy.com/media/NTur7XlVDUdqM/giphy.gif" width="481" height="271" /><span style="font-weight: 400;">O gov</span><span style="font-weight: 400;">erno dos Estados Unidos gastou quantidades exorbitantes de dinheiro (muitas vezes imprimindo mais) para salvar bancos e outras empresas da falência e cortar a reação em cadeia causada pela crise. O plano funcionou e a crise, apesar de ainda ter consequências nos dias de hoje, “acabou”. Mas o sistema não mudou, as dívidas dos Estados ainda são simplesmente impagáveis e bancos e Estados ainda sobrevivem com base na ideia de que podem adiar indefinidamente este problema.<br />
</span></span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 14pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Origem da Bitcoin e da <em>Blockchain</em></strong></span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Em outubro de 2008, coincidentemente um ano após a crise que colocou em evidência a fragilidade do sistema em que vivemos, uma pessoa (ou um grupo de pessoas) cuja identidade ninguém sabe ao certo, usando o pseudônimo <strong>Satoshi Nakamoto</strong>, publicou em uma lista de e-mails um documento de 9 páginas intitulado “</span><i><span style="font-weight: 400;"><strong>Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System</strong>” </span></i><span style="font-weight: 400;">(Bitcoin: Um sistema Peer-to-Peer de dinheiro eletrônico). Este documento apresentava com detalhes técnicos um sistema de dinheiro digital que não necessitava de bancos ou Estados para existir.</span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Criar um sistema de moedas digitais sem a necessidade de uma autoridade central é muito mais difícil do que pode parecer. Perguntas como “Quem emite as moedas?” e “Como evitamos que as moedas sejam transferidas pras pessoas erradas?” ou “O que acontece se o sistema for hackeado?” logo aparecem. Satoshi propôs um único sistema onde muitos computadores trabalham juntos para decidir quem possui quantas moedas e todos estão de acordo com isso. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Este sistema, nada mais é do que um banco de dados que guarda todas as transações de moedas que ocorreram desde o início da história do sistema. Essas transações são reunidas em grupos com várias transações chamados de blocos, estes blocos são “salvos” um após o outro criando uma cadeia de blocos (<em>Blockchain</em>).  A <em>Blockchain</em> da Bitcoin nada mais é que o registro de todas as transações de Bitcoin que já ocorreram.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Mas como decidimos quais transações são as verdadeiras? Cada bloco de transações, para ser aceito pela rede, precisa conter uma espécie de chave eletrônica, como uma senha. Não há como saber com antecedência qual será esta chave, apenas podemos verificar se uma chave está correta ou não. Por isso, todos os computadores participando desta rede competem para encontrar primeiro uma chave correta para cada bloco (tentando várias chaves diferentes). Quando um computador encontra uma chave correta, ele envia este bloco com sua chave para todos os participantes que aceitam este novo bloco como parte da <em>Blockchain</em>. Para alterar as transações ocorridas em um bloco, um computador teria que encontrar uma nova chave para aquele bloco, mas provavelmente quando ele a encontrasse, novos blocos já teriam sido adicionados à <em>Blockchain</em> e ele teria de alterar estes blocos também. Fazer isso em uma rede com milhares de computadores competindo para adicionar blocos é virtualmente impossível. É por isso que não há como hackear a <em>Blockchain</em>, desde que existam muitos computadores pertencendo a pessoas diferentes competindo para adicionar blocos. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Ok, mas porquê alguém colocaria seu computador para trabalhar e tentar adicionar blocos na rede? É aí que reside a genialidade do sistema, na minha opinião. Cada transação de Bitcoin deve pagar uma pequena taxa de acordo com o valor da transação, esta taxa é destinada ao dono do computador que encontrar a chave correta daquele bloco. É por isso que milhares de computadores competem para encontrar a chave dos blocos, pois aquele que a encontrar receberá como recompensa todas as taxas daquele bloco de transações. Este processo é chamado de <span  data-qtipstyle="bootstrap" data-termcontent="excerpt" data-termid="683" class="itg-glossary"><a  href="/glossary/proof-of-work/" title="Proof-of-Work" target="_blank">Proof-of-Work</a></span></span><span style="font-weight: 400;"> mas é mais conhecido como “minerar Bitcoins”. Esta dificuldade artificial criada pelo mecanismo de “encontrar chaves corretas” adicionado ao incentivo financeiro faz com que o sistema de decisão se torne descentralizado em milhões ou mesmo centenas de milhões de computadores pertencentes a pessoas diferentes. Assim, ninguém possui a capacidade de decidir quais transações são as verdadeiras, é a rede inteira de computadores que decide isso.</span></span></p>
<p><iframe style="width: 60%; float: right; margin-left: 30px;" src="http://www.youtube.com/embed/T38mpPBBqv8" width="400" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span><span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start">﻿</span></iframe></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Vimos como podemos garantir que Bitcoins podem ser transferidas de uma pessoa para a outra, mas como elas foram criadas? As Bitcoins ainda não pararam de ser criadas. A recompensa dos mineradores normalmente vai além das taxas de transações, eles ganham também um número fixo de Bitcoins novas que não existiam na rede até então. Este número fixo vai diminuindo conforme a quantidade de blocos que já existem na <em>Blockchain</em>, e continuará diminuindo indefinidamente. Assim, a rede garante matematicamente que nunca existirão mais do que 21 milhões de Bitcoins no mundo. Este mecanismo foi criado para impossibilitar a inflação (se quiser saber mais sobre escassez e de onde vem o valor da Bitcoin leia nosso artigo <a href="/criptoativos-dinamica-de-mercado/">Criptoativos: dinâmica de mercado</a>).</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-weight: 400;">Ao elaborar este sistema, Satoshi Nakamoto mostrou para o mundo que é possível existir uma moeda digital, universal, com transações rápidas sem a necessidade de nenhuma autoridade central. Além disso criou um mecanismo para evitar a infla</span><span style="font-weight: 400;">ção e evitar o controle estatal das moedas. Esta tecnologia está sendo usada atualmente para muito mais coisas além de moedas digitais, como veremos em artigos futuros. O legado da Bitcoin recém começou.</span></span></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #18188c; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><em><strong>Curiosidade:</strong> A frase <span style="font-weight: 400;">“</span><span style="font-weight: 400;">The Times 03/Jan/2009 Chancellor on brink of second bailout for banks” </span></em><span style="font-weight: 400;">(&#8220;Chanceler prestes a resgatar bancos pela segunda vez&#8221;) é o título de uma matéria de capa do jornal Times no dia 3 de janeiro de 2009. Ela está incluída no primeiro bloco da <em>Blockchain</em> da Bitcoin, conhecido como <strong>Genesis Block</strong>. Além de provar que a <em>Blockchain</em> começou após essa data, a frase também é considerada como uma critica de Satoshi ao sistema responsável pela crise de 2007 e 2008.</span></span></p>
<hr />
<p><img class="aligncenter" src="https://media.giphy.com/media/5D5uU0019KvDi/source.gif" alt="In cryptography we trust" width="135" height="137" /></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 14pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Referências</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Artigos como este exigem uma enorme simplificação dos conceitos abordados para manter a simplicidade e legibilidade. Criptomoedas é um assunto que envolve uma quantidade enorme de campos de estudo como: criptografia, sistemas distribuídos, bancos de dados, teoria dos jogos, macroeconomia e microeconomia. Deixo aqui uma lista de referências para todos que tiverem vontade de se aprofundar em alguns dos assuntos abordados neste artigo: </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">&#8220;O que é moeda fiduciária? Para quê serve?&#8221;<strong> </strong>&#8211; https://www.creditooudebito.com.br/moeda-fiduciaria-serve/</span></p>
<p><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Bancos e Reserva Fracionária &#8211; <a href="https://www.youtube.com/watch?v=JG5c8nhR3LE">https://www.youtube.com/watch?v=JG5c8nhR3LE</a></span></p>
<p><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System &#8211; https://bitcoin.org/bitcoin.pdf</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400; font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Peço desculpas se a maioria está em inglês, se alguém quiser material mais avançado em português, por favor comente aqui e poderemos encontrar ou mesmo criá-lo.</span></p>
<p>￼</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Criptoativos: dinâmica de mercado</title>
		<link>/criptoativos-dinamica-de-mercado/</link>
				<pubDate>Sat, 17 Feb 2018 08:28:44 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[@cryptoretto]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Investimentos]]></category>
		<category><![CDATA[capitais]]></category>
		<category><![CDATA[coins]]></category>
		<category><![CDATA[criptoativos]]></category>
		<category><![CDATA[investimento]]></category>
		<category><![CDATA[mercado]]></category>
		<category><![CDATA[tokens]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://34.206.71.53/?p=461</guid>
				<description><![CDATA[Para compreendermos melhor o mercado crypto é importante entendermos alguns conceitos básicos do mercado de capitais. Vamos a eles! Mercado]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Para compreendermos melhor o mercado crypto é importante entendermos alguns conceitos básicos do mercado de capitais. Vamos a eles!</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"><strong><span style="font-size: 14pt;">Mercado primário e secundário</span>                                       </strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Imagine que você e seu amigo querem abrir uma empresa para produzir cerveja artesanal. Vocês concordaram em investir a mesma quantia em dinheiro para dar início ao projeto e, portanto, cada um detém 50% das parcelas da cervejaria.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"><img class="alignright" src="/wp-content/uploads/2018/02/beer.gif" alt="" width="371" height="278" /></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Após alguns meses de operação, vocês chegam a conclusão de que precisam aumentar a produção para aumentar as vendas. Para isso, cada um de vocês vende 5% das parcelas da companhia para um novo investidor. Este investidor detém agora 10% da companhia e recebe este mesmo percentual dos lucros obtidos.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Alguns anos mais tarde vocês decidem abrir 10 novas cervejarias no país e precisam arrecadar mais recursos, vendendo mais uma parcela da companhia. Desta vez, nenhum investidor está disposto a comprar uma fatia tão grande da empresa. Vocês optam então por uma <strong>Oferta Pública Inicial (IPO – <em>Initial Public Offering</em>)</strong>, transformando a cervejaria em uma <strong>Empresa de Capital Aberto</strong>.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Desta forma, vocês disponibilizam a um determinado grupo de investidores milhares de frações da empresa, tornando o investimento mais acessível e possibilitando a captação dos recursos. Estas frações são chamadas de <strong>ações</strong>. Todas estas etapas de investimento constituem o <strong>Mercado Primário de Capitais</strong>, pois as ações são compradas diretamente da empresa.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">À medida que a cervejaria aumenta sua receita, as ações se tornam mais valiosas e os investidores que participaram da IPO decidem vender suas parcelas ao público. Esta venda ocorre através de uma <strong>Bolsa de Valores (<em>Stock Exchange</em>)</strong>, onde outros investidores podem adquirir ações da companhia. Este estágio de investimento configura o <strong>Mercado Secundário de Capitais</strong>, pois as ações são compradas em segunda mão dos investidores iniciais.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"><img class="alignleft" src="/wp-content/uploads/2018/02/stock-exchange.gif" alt="" width="480" height="270" /></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif; font-size: 14pt;"><strong>Lei da Oferta e da Procura</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Agora suponha que a cervejaria não está apresentando bons resultados e os lucros estão em queda. Consequentemente, as ações da companhia deixarão de ser rentáveis e os investidores buscarão vender suas parcelas para comprar ações de outras empresas com melhores resultados.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Alice, Bob e Alan possuem 100 ações cada da cervejaria. Os três decidem colocar a venda suas ações por R$50,00. Daniel quer comprar 100 ações da empresa pois tem uma expectativa de recuperação da companhia.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Alice sabe que Daniel é um dos poucos interessados em comprar as ações e resolve baixar o valor das suas parcelas para R$49,00, tentando bater os seus concorrentes. Bob percebe o mesmo e reduz o preço de suas ações para R$47,00. Alan tem mais pressa em vender suas ações e aceita reduzir o valor para R$45,00. Daniel obviamente compra as ações de Alan, que apresentou a melhor oferta.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Logo, as ações antes negociadas a R$50,00 são agora negociadas a R$45,00, uma queda de <strong>10%</strong>. Isto ocorre porque a <strong>oferta </strong>(Alice, Bob e Alan) é superior à <strong>demanda</strong> (Daniel), portanto o preço cai. Em outras palavras, a <strong>força vendedora </strong>é mais intensa que a <strong>força compradora</strong>.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Se a cervejaria estivesse apresentando consecutivos resultados positivos o movimento exatamente oposto ocorreria. Haveriam mais compradores e menos vendedores, levando o preço da ação a um valor maior. Sendo assim, o desejo de compra e venda das pessoas é o que movimenta o preço dos capitais, bens ou serviços. Estas relações configuram o princípio fundamental do mercado: <strong>a lei da oferta e da procura</strong>.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif; font-size: 14pt;"><strong>Capitalização de Mercado</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">10 anos se passaram e a cervejaria é hoje a terceira maior do país. Você decide que é hora de vender a empresa e desfrutar da tão esperada aposentadoria. Mas como definir o preço de venda?</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Existem diversas formas de estimar o valor de uma companhia com relativa precisão, mas neste post será apresentado apenas o método conhecido como <strong>Capitalização de Mercado (<em>Market Cap</em>)</strong>. Um método simples e muito útil para auxiliar na análise do investimento.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Suponha que a sua empresa possua 100.000 ações em determinada bolsa de valores. Cada ação está sendo negociada a R$10,00. A soma de todas as parcelas da empresa é, portanto:</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"><strong>100.000 x R$10,00 = R$1.000.000,00 (1 milhão de reais)</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Este é considerado o <strong><em>Market Cap</em></strong> da companhia. Sendo assim, à medida que o valor de negociação das ações aumenta, o valor de mercado da empresa também aumenta.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">O segundo fator do nosso cálculo é número de ações em circulação, chamado de <strong><em>Circulating Supply</em></strong>. Considere que a empresa deseja colocar em circulação mais 100.000 ações. Se o número de ações aumentar, o <em>Market Cap</em> aumenta também, correto? <strong>Não!</strong> O que acontecerá na verdade é um aumento na <strong>oferta </strong>de ações, e como vimos antes, isto resulta em uma queda no preço.</span></p>
<hr />
<p style="text-align: center;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"><span style="color: #ff0000;"><em>Lembre-se desta lição: <strong>o valor não pode ser criado através da simples impressão/emissão de suprimento</strong></em></span>.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><img class="wp-image-439 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2018/02/money-print.gif" alt="" width="420" height="236" /></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Portanto, se levarmos em conta que a cervejaria manteve o mesmo o mesmo valor de mercado durante a emissão das novas ações, a redução no valor das ações é dada por:</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"><strong>R$1.000.000,00 / 200.000 = R$5,00 </strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Por que o <strong><em>Market Cap</em></strong> é tão importante? Porque podemos avaliar a dimensão da empresa, os riscos associados e os ganhos esperados. Uma empresa com alto <em>Market Cap</em> usualmente é mais sólida e menos impactada por oscilações na economia, mas tende a crescer mais lentamente. Uma empresa com baixo <em>Market Cap</em> está mais suscetível às movimentações da economia, mas possui maior espaço para crescimento.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">De forma grosseira, podemos afirmar que investimentos em empresas com alto valor de mercado tendem a ser menos rentáveis e mais seguros. Em contra-partida, investimentos em empresas de baixo <em>Market Cap</em> podem ser altamente rentáveis, mas estão associados a um risco elevado.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif; font-size: 14pt;"><strong>Criptoativos</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">O mercado crypto opera de forma muito similar ao mercado convencional de capitais, seguindo as mesmos conceitos que já aprendemos. A diferença está nos ativos que são negociados. Vamos a eles! (OBS: Todos os termos usados nesse post podem ser conferidos no <strong>glossário</strong> do CryptoBags.)</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Podemos classificar os C<strong>ryptoativos</strong> (<strong><em>C</em><em>ryptoassets</em></strong>) em dois grupos: <strong>moedas e tokens</strong>.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"><strong>Moedas</strong><strong> </strong>são aquelas que foram criadas para servir como um meio de troca, com a ideia de substituir as moedas estatais que conhecemos, chamadas de <em><strong>Fiat</strong></em> (USD, BRL, EUR, etc). A mais famosa sem dúvidas é o <strong>Bitcoin</strong>. </span><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Criado pelo misterioso Satoshi Nakamoto em 2009, o Bitcoin abriu um mundo de possibilidades com a invenção da tecnologia <strong>Blockchain</strong>. Inúmeras outras moedas já foram criadas a partir do código do Bitcoin, tentando incorporar funcionalidades diferentes. Este grupo de moedas alternativas ao Bitcoin é chamado de <em><strong>Altcoins</strong></em> (tokens também podem ser considerados <em>altcoins</em>).</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Uma das características mais interessantes das criptomoedas se deve ao fato de que elas possuem um número limitado de unidades, diferentemente do dinheiro que conhecemos, que é impresso de tempos em tempos (veja mais detalhes no post <strong><a class="row-title" href="/wp-admin/post.php?post=17&amp;action=edit" aria-label="“Blockchain, Paradigm Shift: What It Is And How It Started” (Edit)">Blockchain: How It All Started</a></strong>). Além disto, as criptomoedas podem ser adquiridas de forma descentralizada, por qualquer indivíduo que tenha um computador e acesso à internet, através do processo chamado de <strong>Mineração </strong>(<strong><em>Mining</em></strong>).</span></p>
<p><img class="wp-image-483 alignright" src="/wp-content/uploads/2018/02/hold-bitcoin.gif" alt="" width="298" height="343" /></p>
<p><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"><em><strong>Principais moedas: Bitcoin (BTC), Litecoin (LTC), Monero (XMR), Dash (DASH).</strong></em></span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Tokens</span></strong><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"> também</span><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"> são criados para funcionar como um meio de troca, su</span><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">a diferença é que são destinados a algum mercado específico. Um token pode valer um voto, uma unidade de energia, um pedaço de terra ou uma recompensa. Diferentemente das moedas, os tokens não possuem uma Blockchain própria. Eles são criados dentro da Blockchain de uma moeda, através de um sistema baseado em <strong>Contratos Inteligentes </strong>(<em><strong>Smart Contracts</strong></em>). A plataforma mais conhecida para a criação de tokens é a <strong>Ethereum</strong>.</span></p>
<p><em><strong><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Principais plataformas: Ethereum (ETH), Neo (NEO), Nem (XEM), Waves (WAVES).</span></strong></em></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Todos estes conceitos podem parecer complicados, mas os tokens já estão presentes nas nossas vidas há muito tempo. Ingressos de cinema, passagens de avião, tickets-refeição e até mesmo o seu título de eleitor são tokens que lhe garantem direitos para propósitos específicos. Os tokens são inicialmente adquiridos através de um processo chamado de <em><strong>Initial Coin Offering</strong></em><em> </em>ou <strong>ICO</strong><em><strong> </strong></em>(similar ao sistema da IPO, como vimos anteriormente).</span></p>
<p><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"><strong><em>Principais tokens: EOS (EOS), VeChain (VEN), Icon (ICX), Qtum (QTUM).</em></strong></span></p>
<p><img class="wp-image-484 alignleft" src="/wp-content/uploads/2018/02/hold-ethereum.gif" alt="" width="285" height="420" /></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">As ICO&#8217;s, diferentemente das IPO&#8217;s, servem para arrecadar fundos para o projeto de elaboração do sistema de tokens e qualquer pessoa pode participar. A compra é feita com criptomoedas da plataforma na qual o token está sendo criado (ETH, por exemplo).</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Tanto tokens como moedas também podem ser adquiridos em <em><strong>Cryptocurrency Exchanges</strong></em>, que são corretoras especializadas na comercialização dos criptoativos. A diferença é que as compras e vendas são efetuadas pelo próprio investidor na corretora, e não através de instituições financeiras. Entenda melhor como funcionam estas corretoras acessando o post <a href="/investindo-no-mercado-crypto-por-onde-comeco/">Investindo no mercado crypto: por onde eu começo?</a></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"><span style="font-size: 18.6667px;"><b>Ganhos e perdas</b></span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Em uma bolsa de valores todas ações são compradas com <em>fiat.</em> A valorização ou desvalorização destas ações são quantificadas em dólar, real, euro, etc. No mercado crypto este sistema é um pouco diferente. Apenas as principais moedas podem ser compradas com <em>fiat</em>, como é o caso do Bitcoin ou do Ethereum, por exemplo.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">A grande maioria das moedas/tokens são comprados com Bitcoin. Portanto você usualmente deve realizar duas compras para adquirir uma <em>altcoin</em>. Esta peculiaridade faz com que as variações possam ser calculadas em <em>fiat</em> ou em Bitcoin (BTC). Isto é motivo de grande debate entre os principais investidores do mundo crypto, afinal, como mensurar melhor os lucros/perdas?</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Podemos enxergar esta situação sobre 3 pontos de vista distintos:</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"><strong>1º &#8211; <em>&#8220;O Bitcoin é uma bolha, não vai durar, ganhe o máximo que puder e tire seus lucros!&#8221;</em></strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Neste caso, é evidente que os lucros/perdas devam ser calculados em dólar. Afinal, não há sentido em acumular Bitcoin caso ele fracasse no futuro.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;"><strong>2º &#8211; <em>&#8220;Bitcoin e </em>fiat <em>vão coexistir, há casos onde um se aplica melhor do que o outro.&#8221;</em></strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Partindo desta hipótese, seria sábio dividir o investimento em duas parcelas com objetivos diferentes. Uma parcela para acumulação em Bitcoin e uma parcela para acumulação em dólar.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">3º &#8211; <em>&#8220;O Bitcoin e as demais </em>altcoins <em>vão substituir as </em>fiats<em>, são limitados, descentralizados e mais seguros&#8221;</em></span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif;">Esta terceira hipótese é sem dúvidas aquela na qual o CryptoBags acredita. A Blockchain e as <em>cryptocurrencies</em> surgiram para redistribuir a renda no mundo e facilitar as transações comerciais entre os indivíduos. Portanto, a meta é acumular Bitcoin!</span></p>
<p style="text-align: justify;"><img class="size-full wp-image-486 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2018/02/money-burn.gif" alt="" width="588" height="245" /></p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>
