<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>exchange &#8211; CryptoBags</title>
	<atom:link href="/tag/exchange/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>A fonte de conhecimento crypto</description>
	<lastBuildDate>
	Mon, 16 Jul 2018 21:54:27 +0000	</lastBuildDate>
	<language>pt-BR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.1.1</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/2018/03/cropped-favicon-1-32x32.png</url>
	<title>exchange &#8211; CryptoBags</title>
	<link>/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Investindo no mercado crypto: por onde eu começo?</title>
		<link>/investindo-no-mercado-crypto-por-onde-comeco/</link>
				<pubDate>Thu, 15 Mar 2018 08:31:48 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[@cryptoretto]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Altcoins]]></category>
		<category><![CDATA[Bitcoin]]></category>
		<category><![CDATA[Investimentos]]></category>
		<category><![CDATA[bitcoin]]></category>
		<category><![CDATA[carteira]]></category>
		<category><![CDATA[exchange]]></category>
		<category><![CDATA[how to]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://34.206.71.53/?p=568</guid>
				<description><![CDATA[Por onde eu começo? &#8220;Como eu compro Bitcoin?&#8221; &#8220;Onde o Bitcoin fica guardado?&#8221; &#8220;Quanto dinheiro preciso investir?&#8221; &#8220;É seguro comprar]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 14pt;"><strong>Por onde eu começo?</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><em>&#8220;Como eu compro Bitcoin?&#8221; &#8220;Onde o Bitcoin fica guardado?&#8221; &#8220;Quanto dinheiro preciso investir?&#8221; &#8220;É seguro comprar Bitcoin?&#8221; &#8220;Posso usar Bitcoin para alguma coisa?&#8221;</em></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">São muitas as perguntas de quem quer entrar no mercado de criptoativos. O objetivo deste artigo é responder algumas delas e preparar você para a revolução tecnológica mais importante do século!</span></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; color: #18188c;"><em><strong>Curiosidade:</strong> O Bitcoin foi a primeira cryptocurrency criada, em 2009. Hoje, no momento em que este artigo é escrito, mais de 1500 moedas e tokens diferentes estão disponíveis para compra!</em></span></p>
<p style="text-align: justify;"><img class="wp-image-569 alignleft" src="/wp-content/uploads/2018/03/mario-coins.gif" alt="" width="358" height="323" /></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="font-size: 12pt; font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-size: 14pt;"><strong>Onde eu compro Bitcoin?</strong></span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">A maneira mais fácil de comprar Bitcoin<em> </em>é através das <em><strong>crypto exchanges</strong>. Exchanges</em><strong><em> </em></strong>são corretoras especializadas que comercializam determinados capitais. Em outras palavras, são plataformas que nos permitem vender e comprar tokens e moedas de outras pessoas. Para acessar estas plataformas você precisa fazer um cadastro no site da <em>exchange</em>, que pode ser aprovado automaticamente ou mediante verificação da empresa.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Em geral, <em>exchanges </em>que aceitam depósito/retirada de <span  data-qtipstyle="bootstrap" data-disable_auto_translation="true" data-termcontent="excerpt" data-termid="639" class="itg-glossary"><a  href="/glossary/fiat/" title="fiat" target="_blank">fiat</a></span> possuem um processo mais rigoroso de verificação. <em>Selfies</em>, identidade e comprovação de residência são algumas das exigências mais comuns. Já no caso das <em>exchanges</em> que permitem apenas depósito/retirada de <em>cryptocurrencies,</em> o processo de verificação da conta é bem mais simples, sendo efetuado em poucas horas na maioria das vezes. Não é difícil de se imaginar o porquê desta diferenciação de rigor uma vez que sabemos a importância do controle Estatal sobre as moedas nacionais (veja mais detalhes no artigo <a href="/blockchain-como-tudo-comecou/">Blockchain: Como Tudo Começou</a>).</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Apenas as principais moedas podem ser compradas com fiat, como é o caso da Bitcoin, da Ethereum ou da Litecoin. Estas são chamadas de <strong>moedas-base</strong>, pois permitem a conversão da moeda nacional para <em>cryptocurrency</em>. A partir da compra das moedas-base, outras moedas e tokens podem ser adquiridos. Portanto, cada <em>exchange</em> possui determinados <strong>Pares de Troca (</strong><strong><em>trading pairs)</em></strong>, que permitem a conversão de criptoativos.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Vamos entender melhor como funciona este processo partindo do princípio:</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>1º Comprar <em>cryptocurrency </em>com fiat</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Para efetuarmos a compra de moedas-base, precisamos criar uma conta em uma <em>exchange</em> habilitada para conversão de fiat para criptomoedas. Se você estiver no Brasil, as principais <em>exchanges</em> que permitem esta transação são: <span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong><a href="https://foxbit.com.br/">Foxbit</a></strong>, <strong><a href="https://www.mercadobitcoin.com.br/">Mercado Bitcoin</a></strong>, <strong><a href="https://bitcointrade.com.br/">BitcoinTrade</a> </strong>e <strong><a href="https://braziliex.com/">Braziliex</a></strong>. A conta pode ser criada em alguns minutos seguindo as orientações do site, no entanto, para habilitar a transferência de fiat você deve fornecer uma série de documentos, como já foi citado acima. </span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Devido ao enorme volume de pessoas entrando no mercado, algumas <em>exchanges</em> estão experimentando um congestionamento acentuado, o que atrasa muitas vezes a verificação da sua conta. Tenha paciência e entre em contato com as equipes de suporte. Este é mais um sinal de que você está no caminho certo!</span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">As formas mais comuns de se transferir fiat para as <em>exchanges </em>são através de transferências bancárias ou cartão de crédito. Tome cuidado com o crédito, <strong>não</strong> oferecemos consultoria de investimentos mas esperamos que você preserve seu capital. </span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">No momento em que o dinheiro é creditado na sua conta da <em>exchange</em> você pode iniciar as compras. Cada <em>exchange </em>possui uma determinada lista de tokens e coins que podem ser comercializados, por este motivo é comum que os investidores do mercado crypto tenham contas em inúmeras corretoras.</span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>2º Comprar <em>cryptocurrency </em>com moedas-base</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Agora que você possui suas primeiras <em>cryptocurrencies</em>, é possível comprar todas as outras. As principais corretoras que comercializam <em>altcoins</em> (moedas alternativas ao Bitcoin) são: <strong><a href="https://www.binance.com/">Binance</a></strong>, <strong><a href="https://bittrex.com/">Bittrex</a></strong>, <strong><a href="https://www.cryptopia.co.nz/Home">Cryptopia</a></strong> e <strong><a href="https://www.kucoin.com/#/">Kucoin</a></strong>. Nenhuma destas é de origem brasileira, o que não impede que você crie uma conta e faça a transferência de criptoativos. Como estas <em>exchanges</em> não possuem <em>trading pairs</em> entre fiat e <em>cryptocurrencies,</em> a verificação da conta é bem mais simples e rápida.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Cada corretora gera um endereço específico de transferência para cada moeda que você possui, permitindo que você receba ou envie <em>cryptocurrencies</em> de uma para outra como se estivesse enviando um e-mail. E o melhor de tudo: este processo não leva mais do que alguns minutos na maioria das vezes!</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Para entendermos melhor vamos ao exemplo: suponha que você possua 1 Bitcoin (BTC) na corretora <strong>Mercado Bitcoin</strong> e deseja comprar este valor equivalente em NEO (NEO), uma moeda que a <em>exchange</em> não negocia. Considere os seguintes passos:</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">a) Faça sua pesquisa e verifique onde e como são negociados os criptoativos que você deseja adquirir, ou seja, qual <em>exchange</em> possui o <em>trading pair</em> <strong>BTC-NEO</strong>. Apenas neste caso você poderá trocar seu Bitcoin por NEO;</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">b) Crie a conta na <em>exchange</em> e atenda aos protocolos de segurança. Para <strong>depósitos</strong> de <em>cryptocurrencies</em> a aprovação é imediata;</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">c) Procure na plataforma da <em>exchange</em> o campo relacionado a depósitos e a moeda que você deseja depositar (Bitcoin, neste caso);</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">d) A corretora vai gerar um <strong>endereço de <em>blockchain</em></strong> para a sua moeda, uma sequência de algarismos que funciona grosseiramente como um endereço de e-mail. Lembre-se que cada moeda possui um endereço diferente, pois cada uma delas possui uma <em>blockchain</em> diferente. <strong>JAMAIS</strong> envie uma moeda para o endereço de outra, isso resultará na perda de seus capitais;</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">e) Acesse a corretora remetente e procure o campo <strong>retiradas</strong>. Neste momento a <em>exchange </em>irá solicitar que você determine a quantidade de capital a ser transferido e o endereço de <em>blockchain </em>a qual será destinado o montante;</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">f) Realize as confirmações de segurança e pronto! Em pouco tempo seus Bitcoins estarão em outra <em>exchange</em> e você poderá adquirir outras <em>cryptocurrencies</em>. </span></p>
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-size: 18.6667px;"><b>Quanto preciso investir em Bitcoin?</b></span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><em><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">&#8220;O Bitcoin está muito caro! Como eu faço?&#8221;</span></em><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">. Essa talvez seja a pergunta que está martelando sua cabeça neste momento, mas a resposta pra ela é rápida: <strong>você não precisa comprar um Bitcoin INTEIRO! </strong>O Bitcoin é fracionado em até <strong>8</strong> casas decimais, o que significa que você pode comprar parcelas da moeda. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Exemplo: </span></strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Suponha que você queira investir R$ 100,00 (cem reais) e o valor do Bitcoin atualmente é R$ 40.000,00 (quarenta mil reais).</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">100 / 40.000 = <strong>0,0025</strong>. Esta é a fração de Bitcoin que o seu investimento representa, e nada impede que você compre esta quantidade de Bitcoin.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Para simplificar a compreensão e o possível uso do Bitcoin como moeda, foi criado um consenso para sua quantificação. O valor do Bitcoin pode ser lido a partir da sua última casa decimal e suas unidades são chamadas de <strong>s</strong><strong>atoshis</strong>, em homenagem ao criador.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Exemplo:</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">0,00250000 = 8 casas decimais = <strong>250.000 satoshis</strong></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Portanto, com 250k satoshis é possível adquirir duas pizzas grandes hoje!</span></p>
<hr />
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #18188c;"><em><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Curiosidade:</strong> Em 17 de Maio de 2010 ocorreu a transação conhecida como o primeiro uso real do Bitcoin. Laszlo Hanyecz, um programador da Flórida, comprou duas pizzas por nada mais nada menos do que <strong>10.000 Bitcoins</strong>! A data é celebrada hoje como o <strong>Bitcoin Pizza Day</strong>.</span></em></span></p>
<p><img class=" wp-image-599 alignright" src="/wp-content/uploads/2018/03/pizza.gif" alt="" width="414" height="295" /></p>
<hr />
<p><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><span style="font-size: 18.6667px;"><b>Onde eu guardo o Bitcoin?</b></span></span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Chegamos em um dos maiores medos dos recém chegados ao mundo crypto. <em>&#8220;É possível hackear Bitcoin?&#8221; &#8220;Existe uma carteira para guardar cryptomoedas?&#8221;. </em>Não se assuste, o CryptoBags te dá dicas para um gerenciamento seguro dos seus investimentos!</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">A <em>blockchain</em> <strong>NÃO</strong> pode ser hackeada! Para alterar informações de transações, o número de identidade (<em>hash</em>) do bloco precisa ser alterado também. Como cada bloco da cadeia possui a <em>hash </em>do bloco anterior, <strong>TODOS</strong> os blocos gerados depois deste precisariam ser alterados. Isso é tecnologicamente impossível visto o poder de descentralização da rede. É como se um livro de contas precisasse ser reescrito sempre que alguém quisesse alterar um registro, ao mesmo tempo que o mundo inteiro escreve novos registros neste livro.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">O ponto fraco do sistema reside no armazenamento destes capitais. As <em>exchanges</em> são constantemente alvos de hacks e roubos de criptomoedas, além disso há uma enormidade de golpes que tentam atingir os usuários individualmente. Entretanto, existem algumas carteiras especializadas onde você pode guardar seus investimentos de forma mais segura. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Como citamos anteriormente, o seu saldo fica registrado em um endereço de <em>blockchain</em> diferente para cada moeda que você possui. Para transferir recursos para ou a partir destes endereços você precisa de uma senha, chamada de <strong><em>private key</em></strong>. A proteção das suas <em>private keys</em> é o segredo para o seguro armazenamento dos seus capitais. Vamos às principais opções de carteiras:</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Carteiras online (<em>online wallets</em>)</strong>: Suas criptomoedas são armazenadas em um endereço da <em>blockchain</em> disponibilizado na internet, através de uma plataforma onde você cria uma conta. É um método tão inseguro quanto deixar seus capitais em <em>exchanges</em>, pois suas <em>private keys </em>ficam disponíveis na internet, o que facilita o acesso para os hackers. <strong>Principais: </strong><a href="https://greenaddress.it/en/">GreenAddress</a>, <a href="https://www.bitgo.com/">BitGo</a> e <a href="https://www.coin.space/#">CoinSpace</a>.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Carteiras desktop (<em>desktop wallets</em>)</span></strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">: Os endereços de <em>blockchain</em> neste caso são fornecido por um software, a diferença das carteiras desktop para as carteiras online é o fato de suas <em>private keys</em> ficarem armazenadas no seu computador. Elas podem falhar no momento em que você permite o acesso de um <em>malware</em>, que ocorre através de emails ou sites maliciosos. <strong>Principais:</strong> <a href="https://electrum.org/#home">Electrum</a>, <a href="https://www.exodus.io/">Exodus</a> e <a href="https://bitcoin.org/en/wallets/desktop/windows/bitcoincore/">Bitcoin Core</a>.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"><strong>Carteiras hardware (<em>hardware wallets</em>)</strong>: Também chamadas de <strong><em>cold wallets</em></strong>, as carteiras hardware são aparelhos que mantém as suas <em>private keys</em> desconectadas de qualquer computador ou rede. São carteiras que habilitam o acesso a</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">o seu endereço de <em>blockchain</em> apenas quando conectadas ao computador, parecidas fisicamente com um <em>pen drive</em>. É sem dúvida o método mais seguro para o armazenamento de seus criptoativos. <strong>Principais: </strong><a href="https://www.ledgerwallet.com/products/ledger-nano-s">Ledger Nano S</a> e <a href="https://trezor.io/">Trezor</a>.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><img class="size-full wp-image-602 alignleft" style="text-align: justify;" src="/wp-content/uploads/2018/03/gold.gif" alt="" width="482" height="271" /></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Todos os tipos de carteira têm suas vantagens. Caso você faça operações frequentes no mercado </span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">e</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;"> precisa de agilidade nas transações, uma carteira desktop pode ser uma boa opção. Se você está comprando <em>cryptocurrencies</em> para investi</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">mentos de longo prazo, sem dúvidas uma <em>cold wallet</em> vai ser mais </span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">apropriada. O important</span><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">e é que você preserve seus criptoativos e se proteja dos golpes. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Boas compras!</span></strong></p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>
